ABD’yle ilişkilerde Sovyet faktörü

1945’te Sovyetler Birliği, Montrö Boğazlar Sözleşmesi’nin değiştirilmesi teklifinin55 yanı sıra, 1925 tarihli Türk-Sovyet Dostluk ve Tarafsızlık Antlaşması’nın yenilenmesi için masaya yeni koşullar koydu. Moskova’da yapılan Molotov-Sarper görüşmesinden sonra Türkiye tarafı, Sovyetler Birliği’nin anlaşmayı yenilemek için Türkiye’nin doğusundan toprak ve Boğazlardan üs talep ettiğini, Montrö’nün gözden geçirilmesinin yeniden gündeme getirdiğini söyledi. Sovyetlerin talepleri arasında toprak ve üs olup olmadığı, bu tür talepler dile getirildiyse bile bunların ciddi niyetlerle mi yapıldığı yoksa baskı ve pazarlık aracı olarak mı öne sürüldüğü konusunda farklı görüşler vardır. Ancak Türkiye’nin bu konuyu özellikle ABD’nin desteğini almak için sonuna kadar kullandığı bilinmektedir. Bir yoruma göre Molotov-Sarper görüşmesi, gündeme getirilen isteklerin Türkiye açısından vahametinden çok daha büyük bir olaya dönüştürüldü.56 ABD’nin en azından ilk aşamada Türkiye’nin Sovyet tehdidi altında olduğu yönündeki iddiaları pek ciddiye almaması da bu görüşü güçlendirmektedir. Bu döneme ait ABD resmî belgelerinde “Türkiye’de alarmı gerektirecek bir durum olmadığı” belirtilmekteydi.57 Nitekim Türkiye görüşmeyi ABD’lilere ilettiğinde, aldığı ilk tepki Molotov-Sarper görüşmesinin “dostça” olarak nitelenmesiydi. Bunun üzerine Türkiye, Sovyetler Birliği karşısında yeterince sert tavır almadığını düşündüğü ABD’yi tehlikenin büyüklüğüne ikna etmeye çalıştı.58 Ancak Türkiye’nin ikna çabalarına rağmen ABD, Truman Doktrini’nin ilanına kadar Türkiye politikasında değişikliğe gitmedi. Bunda, ABD’yle Sovyetlerin savaş yıllarından kalan müttefiklik ilişkisi kadar, savaş döneminde uyguladığı politikanın yarattığı antipati nedeniyle Türkiye’nin uluslararası alanda yalnızlaşmış olmasının da payı vardı. İkincisi, Sovyetlerin de Türkiye’ye gösterdiği tepkinin nedeniydi.

Öte yandan Türkiye’nin sadece Sovyet tehdidini değil, içeride komünizm tehdidini abartarak ABD’nin desteğini sağlamaya çalıştığı bilinmektedir. Tan Matbaası’nın tahrip edilmesi, üniversiteden solcu öğretim üyelerinin tasfiye edilmesi, 1951 tevkifatı gibi antikomünist eylemlerin ileride daha ayrıntılı olarak ele alınacak bir iç politika boyutu olduğu kadar, ABD’yi Türkiye’de ciddi bir komünizm tehdidi olduğuna ikna etmek gibi bir dış politika boyutu da vardı.

1946’nın ilk aylarıysa iki ülke ilişkilerinde bir dönüm noktası olarak tarihe geçti. Yunanistan’da komünistlerin ve İran’da bağımsızlık yanlısı siyasetin güç kazanması üzerine ABD, Soğuk Savaş pozisyonu almaya başladı ve Türkiye politikası da bundan doğrudan etkilendi. Bu çerçevede 11 Kasım 1944’te ölen Türkiye Washington Büyükelçisi Münir Ertegün’ün naaşını taşıma gerekçesiyle, 1946 Nisan’ında Türkiye’ye gönderilen Missouri savaş gemisi İstanbul’da demirledi. Gemi, özellikle dönemin basınında abartılı sevinç gösterileriyle karşılandı. Birkaç ay sonra, 7 Mayıs 1946’da ABD ile Türkiye arasında imzalanan Ödünç Verme ve Kiralama Yasası’ndan doğan borçları silindi. 1947’de Türkiye, Truman Doktrini çerçevesinde ABD yardımı almaya başladığında59 “kızıl tehlike” efsanesi, Türkiye’yi olduğu gibi ABD iç kamuoyunu da teslim almış bulunuyordu.

Truman Doktrini’ni 1948’de imzalanan Marshall Planı takip etti. Bu plan kapsamına girmeyi başararak ABD’den mali kaynak almaya başlayan Türkiye’ye, uluslararası iktisadi işbölümü içerisinde Avrupa ekonomisine tarım ürünleri tedarik eden ülke rolü uygun görüldü.60 Batı bloku tarafından oluşturulan her türlü kuruma üye olmaya, her türlü anlaşmaya taraf olmaya dönük yoğun bir çaba içerisine girildi. İki ülke ilişkilerinin yeni bir yapısal zemine kavuşması ise esas olarak Türkiye’nin Kore’ye asker göndermesiyle yolu açılan NATO üyeliği sayesinde gerçekleşti. Bu adımdan sonra Türkiye-ABD ilişkisinin, Batı’yla ilişkiler tarihinde daha önce benzeri olmayan mutlak bir angajmana dönüşmesiyle birlikte, ABD’yle dostluk hem bir vatanseverlik ölçüsü haline getirildi hem de partiler üstü bir devlet politikası mevkisine çıkarıldı.

Bu hususta not edilmesi gereken bir nokta, Türkiye’yi Batı ittifakının bir parçası haline getiren ilişkileri ilk aşamada ABD’nin değil İngiltere’nin kurmuş olduğu gerçeğidir. 1950’lerin başından itibaren Türkiye’nin bu bölgede İngiltere’nin çıkarlarını da gözetecek bir Sovyet karşıtı ittifak politikası içerisinde yer alması tasarlanmıştı.61 NATO üyeliğine kabul edilmesi karşılığında Ortadoğu’da kendisine verilecek vazifeleri üstlenmesi istenen Türkiye için, böylece, Ortadoğu Komutanlığı’na katılımla başlayan, 1955’te Bağdat Paktı’nın kurulmasıyla yeni bir boyuta kazanan Ortadoğu gündemi açılmış oldu. Başlangıç aşamasında Ortadoğu’yla ilgilenmek konusunda gönülsüz davranan Türkiye’yi ikna eden, tek başına İngiltere’nin NATO’ya üyelik için koyduğu önkoşul değildi. Bu bölge Soğuk Savaş’ın önemli cephelerinden biri haline gelince ve Arap ülkelerinde Sovyetlere yakınlaşan Batı karşıtı siyasi hareketler güç kazanmaya başlayınca ABD de Türkiye’yi Ortadoğu politikasına doğru iter. Bu sırada Türkiye’de büyükelçilik yapmakta olan McGhee, Türk yetkililerin Ortadoğu’ya açılma konusundaki isteksizliğini kırmak üzere pek çok girişimde bulunduğunu anlatmaktadır. Yetkililere ABD’nin Latin Amerika’daki rolünü örnek gösteren McGhee,62 somut politika önerileri olarak Türkiye’nin bölgedeki nüfuzunu artırmak için Ortadoğu’dan öğrenci kabul edebileceğini, diğer ülkelere profesör ve uzmanlar gönderebileceğini söylemiştir.63 Bu önerilerin kapılarını bölge öğrencilerine açan ODTÜ’nün ve bölge ülkelerine kamu yöneticileri yetiştirilmesi misyonunu üstlenen Türkiye ve Ortadoğu Amme İdaresi Enstitüsü’nün kurulması gibi adımlarla gerçekleştirilmeye çalışıldığı görülecektir.

Türkiye bu yıllarda başta Mısır olmak üzere Ortadoğu ülkelerini etkisi altına alan “üçüncü yol” rüzgârına ve sonraları dünya çapında “Üçüncü Dünya” ülkelerini bir araya getiren Bağlantısızlar Hareketi’ne hiçbir yakınlık duymadı. Bilakis bölge ülkelerinin emperyalist ülkelerle sürtüşmelerinin arkasındaki tarihsel nedenleri ve ulusçu güdüyü anlayışla karşılamadığı gibi, kimi zaman Batılı ülkeleri bile zor durumda bırakan bir düşmanlık sergiledi.64 Resmî politika düzeyinde Türkiye’nin Batı yanlılığında herhangi bir esneme yaşanmaması bir yana, 1950’ler boyunca Türkiyeli aydınların Üçüncü Dünya aydınlarının önemli bir bölümünü içine alan rüzgârın etkisine pek kapılmamış olmaları da dikkat çekiciydi. İleride Forum dergisi çevresi, özelinde daha ayrıntılı olarak inceleneceği gibi, özellikle DP’ye mesafeli duran çevrelerde Türkiye’nin bu tür arayışlar karşısında sergilediği kraldan çok kralcı tavrı eleştirilmiş ancak bu eleştiri söz konusu arayışlardan esinlenme anlamına gelmemiştir.

Soğuk Savaş politikasını esnetmemekte kararlı davranan Türkiye, Sovyetler Birliği’yle ilişkilerini de aynı mantıkla yürütmekteydi. Nitekim Türkiye’nin yönetici sınıfı, Kruşçev’in iktidara gelmesiyle Türkiye’yle ilişkilerini iyileştirmek yönünde çaba gösteren Sovyetler Birliği’nden uzanan eli sıkmaya yanaşmadı. Sovyetler’le ABD arasında gelişen ve détente olarak adlandırılan “yumuşama” politikası Menderes yönetimi tarafından Türkiye’nin Soğuk Savaş’taki önemini azaltacağı düşüncesiyle olumlu karşılanmıyordu. Türkiye, Ahmad’ın dediği gibi kendisini uzun sürecek bir Soğuk Savaş’a uyarlamış,65 hatta Batı için taşıdığı önemin Soğuk Savaş’ın devamına bağlı olduğunu düşünmüştü.

Türkiye-ABD ilişkilerindeki bu balayı dönemi 1960’lara kadar sürdü. ABD bir yandan Türkiye’nin uluslararası konumunun başlıca belirleyeni oldu; öte yandan ülke içinde ekonomi politikalarından ordunun yapılanmasına kadar hemen her sahada dönüşüm başlattı. Bu yakınlaşmanın itici gücü olarak Sovyet tehdidine işaret etmek birkaç nedenle hatalıdır. Birincisi, Türkiye’nin Sovyet tehdidi konusunda kopardığı gürültüye rağmen Batı’nın, bu tehlikeyi kavrayışı oldukça temkinliydi. Nitekim Türkiye’nin Truman Doktrini çerçevesinde yardım almasına ABD’de bazı çevreler Türkiye’ye yönelmiş bir tehdit olmadığı gerekçesiyle itiraz etti. İkincisi, Sovyet tehdidi iddiası ne derece gerçeğe uygun olursa olsun bu, iki ülke arasındaki ilişkilerin çok boyutluluğunu ve her alanda ABD’nin önerdiği politikaların itiraz görmeden uygulanmasının nedenlerini açıklamaktan uzaktır. Örneğin bağımsızlık ve kalkınmaya önem verdiği söylenen Cumhuriyet ideolojisinin, Türkiye’yi tarımsal üretime ve bağlı sanayileşmeye teşvik eden ABD yönlendirmesiyle neden çatışmaya girmediği açıklanamamaktadır. Üçüncüsü, Sovyet tehdidi iddiası, Türkiye’nin Soğuk Savaş boyunca Batı dışı toplumların bağımsızlıkçı arayışlarına neden bazen Batılı müttefikleriyle farklı tavır alacak kadar sert tepki gösterdiğini açıklamaktan uzaktır.

Üstelik içeride ve dışarıda izlenen bu politikalar muhalefet partilerinden, solcu bazı aydınlar dışında farklı aydın çevrelerinden kayda değer bir eleştiri de almadı. Dolayısıyla Türkiye’nin 1945 sonrası gönüllü olarak kabullendiği Amerikan etkisinin, güvenlik kaygısı ötesindeki nedenleri sorgulanmadan açıklanması mümkün değildir. Bu nedenle Türkiye aydınına geçmişten miras kalan ideolojik ön kabullere, bu mirasa savaş sonrasında eklemlenen güncel siyasal gelişmelere ve ideolojik tutumlara eğilmek önem taşımaktadır.

55. Sovyetler, yapılacak düzenlemeyle Boğazların ortak savunulması, Karadeniz’e kıyısı olmayan devletlerin savaş gemilerine Boğazların mutlak kapatılması gibi öneriler sunmuştur. Ayşegül Sever, Soğuk Savaş Kuşatmasında Türkiye, Batı ve Ortadoğu 1945-1958, İstanbul, Boyut Kitapları, 1997, s. 17-18.

56. Baskın Oran (Ed.), Türk Dış Politikası, Kurtuluş Savaşından Bugüne Olgular, Belgeler, Yorumlar, Cilt 1, İstanbul, İletişim Yayınları, 2002, s. 502.

57. Feroz Ahmad, The Turkish Experiment in Democracy, 1950-1975, Boulder, Colorado, Westview Press, 1977, s. 337.

58. Sever, ABD’nin ilk tepkisini ve Türkiye’nin ikna girişimlerini anlatırken İngiltere’nin de ABD’yi sertleşmeye teşvik ettiğini vurgulamaktadır. Soğuk Savaş Kuşatmasında Türkiye, Batı ve Ortadoğu 1945-1958, s. 24-25.

59. McGhee, anılarında Truman Doktrini’nin şekillenişi aşamasında, Yunanistan’da komünistlerin verdiği mücadele ve İran’daki Sovyet askerî varlığının esas faktörler olduğunu, bölgenin güvenliğine ilişkin endişelerin artmasıyla Türkiye’nin kapsam içerisine alındığını anlatmaktadır. Bkz. George McGhee, ABD-Türkiye-NATO-Ortadoğu... Ankara, Bilgi Yayınları, 1992, s. 52-76.

60. ABD yardımları söz konusu olduğunda sonraki yıllarda da eleştiri yapılırken yardım miktarının yetersizliğiyle yetinilmiştir. Bu tür eleştirilerin de ABD’den çok hükümetleri hedef aldığı anlaşılmaktadır. McGhee, DP’nin Dışişleri Bakanı Köprülü’yle yaptıkları görüşmede, Köprülü’nün kendisine yardımların yetersizliği eleştirisinin hükümeti yermek niyetiyle yapıldığını söylediğini aktarır. Age, s. 175.

61. Süveyş Kanalı’nı elinde tutmak isteyen İngiltere, Türkiye’nin NATO üyeliği konusunda bir süre ayak diremiştir. İngiltere, Türkiye’ye Ortadoğu’da görev verilmesini savunmuştur. Türkiye bu engeli aşabilmek için İngiltere’yi ikna etmek adına Ortadoğu’da istenen rolü oynayacağını taahhüt etmiş, İngiltere’nin direnci böylece kırılabilmiştir. Bu nedenle NATO üyeliği Türkiye’yi Ortadoğu’daki Batı yanlısı ittifak girişimlerinin bir parçası haline getirmiştir. Bu konuda bkz. Soğuk Savaş Kuşatmasında Türkiye, Batı ve Ortadoğu 1945-1958, s. 78-85.

62. ABD-Türkiye-NATO-Ortadoğu..., s. 189.

63. Age, s. 192.

64. Türkiye’nin Irak’taki devrim ve Suriye’nin Sovyetlerle ilişkilerini geliştirmesi karşısında sergilediği hiddetli tutum örnek olarak verilebilir.

65. The Turkish Experiment in Democracy, 1950-1975, s. 395.

İlişkinin yapısal temelleri: Programlar, raporlar, mümessiller

Türkiye’nin savaş sonrasında ABD’nin liderliğindeki “Hür Dünya”ya katılması salt bir siyasi düzlemle sınırlı kalmadı. Dünya genelinde iktisadi sahada kapitalist ülkelerin içine girdiği iktisadi uluslararasılaşma eğilimi, büyük ölçüde ABD’nin telkin ettiği politikalar aracılığıyla Türkiye’yi de içine aldı. Bu bağlamda Türkiye bir yandan kapitalist blok içerisindeki işbölümüne eklemlenirken, diğer yandan içeride bu uluslararasılaşma eğiliminden kazançlı çıkan sermaye kesimlerinin güçlendiği yeni bir evre açıldı. ABD’yle dostluktan maddi olarak yarar gören bu kesimler, bu dostluğun önde gelen destekçileri oldu. Öte yandan, iktisadi politikalara ABD’nin yönlendirmesiyle verilen biçim, Türkiye’de köklü sosyoekonomik dönüşümlerin yolunu açtı. Dolayısıyla, ABD’yle ilişkilerin bu boyutu üzerinde durmak Amerikan etkisinin kapsamıyla ve siyasi, kültürel ve ideolojik alanlardaki yansımalarını anlamak bakımından önem taşımaktadır.

Öncelikle savaş sonrasında kapitalist blokun uluslararası iktisadi yapısını büyük oranda ABD’nin şekillendirdiğini söylemek yerinde olacaktır. ABD bir yandan savaşın yol açtığı yıkımı gidermeye çalışan Avrupa ekonomilerini yardım programlarıyla desteklerken, öte yandan 1930’ların içe kapanık korumacılığının geride bırakıldığını gösteren liberal bir uluslararası iktisat politikasını kurumsallaştırmaya girişti. Bu yönde atılan en önemli adımlardan biri, Bretton Woods sisteminin oluşturulmasıdır. Türkiye de 7 Eylül 1946’da alınan kararlarla Türk lirasının değerini yeniden belirledi, böylece Bretton Woods sistemi içerisinde yer almanın ve IMF’ye katılmanın koşullarını yerine getirdi.

ABD, uluslararası iktisadi ve siyasi ilişkileri yönlendirirken Türkiye’ye yönelik müdahalelerini, Truman Doktrini ve Marshall Planı kapsamındaki yardımların ön koşullarını ve uygulama esaslarını belirleyerek yaptı. Truman Doktrini kapsamında verilen yardımın askerî niteliği ön plandaydı. Marshall yardımlarıyla iktisadi yapıdan başlayarak sivil ve askerî bürokrasinin89 yeniden şekillendirilmesine kadar uzanan bir dönüşüm öngörüldü. Yardım programlarının yürütülmesi için kurulan yardım idarelerinin çok sayıdaki askerî ve sivil personeli90 Türkiye’de uzun yıllar sivil ve askerî bürokrasiyle iç içe çalıştı. Özellikle Marshall Planı vesilesiyle, her ne kadar yardım miktarı beklenenin altında kalsa da ABD’nin Türkiye’deki etkinliği birkaç yıl içinde görülmemiş bir güce ve yaygınlığa kavuşmuştu. Plan kapsamındaki faaliyetlere ilişkin olarak Türkiye’de basına yayın yasağı getirilirken ABD basın kuruluşlarına tamamen serbest bir biçimde, üstelik bir denetim işleviyle yayın yapabilme hakkı tanınması ise ABD’ye verilen ilk belirgin tavizlerden biriydi.

Türkiye’yi ziyaret eden ABD’li uzmanların hazırladığı raporlar hem politikaları şekillendirdi hem de Türkiye’deki yönetici kadro ve aydınlar için uzun süre birer başvuru kaynağı oldu. Özellikle 1947’de Türkiye’ye gelen Max Weston Thornburg’un hazırladığı rapor, Marshall Planı kapsamındaki yardımlara da yön verdi. Bu rapor, Türkiye’nin genel iktisadi görünümüne dair açıklamalarıyla, bu açıklamalardan yola çıkarak iktisat politikalarında devletçiliğin terk edilmesi ve özel sektöre öncelik verilmesi gibi telkinlerde bulunmasıyla söz konusu kesimleri etkiledi. Savaş sonrasında hazırlanan ve devletin sanayi alanındaki faaliyetlerine öncelik veren İvedili Plan, yapılan öneriler doğrultusunda değiştirildi. Daha önceki planı hazırlayan Şevket Süreyya Aydemir ise bakanlıktaki görevinden uzaklaştırıldı.91 Türkiye’nin Marshall Planı’na dahil edilebilmesi için kalkınma planının özellikle tarım ve ulaşım başlıklarında değişiklikler yapılması istenmişti.92 Bu doğrultuda hazırlanarak İvedili Plan’ın yerini alan ve Vaner Planı olarak bilinen 1947 planı ise ulaştırma ve haberleşme yatırımlarının yanında üretimde tarıma ağırlık vermeyi öngörüyordu.

Dönemin basını tarafından “Türk dostu” ilan edilen Thornburg’un ziyaretinin ardından bu kez de Dünya Bankası, Türkiye’ye bir heyet gönderdi. James Barker’ın liderliğindeki heyetin gözlem ve tavsiyelerini topladığı Barker raporunda, Thornburg raporundaki tavsiyeler yinelendi, sanayiye öncelik verilmesine karşı çıkıldı.93 Yine ABD telkiniyle 1954’te çıkarılan Petrol Kanunu, ABD petrol şirketlerinin avukatlığını da yapan Max Ball isimli bir ABD’linin hazırladığı tasarıya uyularak düzenlendi ve kabul edildi. Kanun petrol sektörünü yabancı petrol şirketlerine tamamen açıyordu.

İktisadi kalkınmada tarıma öncelik verilmesi, toprak sahibi sınıfın özellikle DP iktidarıyla birlikte, var olan koşullardan en fazla yararlanan kesimler arasına girmesini sağladı. Öte yandan, savaş boyunca vurgun ve karaborsacılıkla güçlenen ticaret sermayesi de savaş sonrasında ABD’yle yakınlaşmanın ve uygulanan iktisadi programın kendilerine yeni kapılar açtığını fark etti. Dış ticaretin liberalleştirilmesi ve yabancı sermayeyi teşvik amacıyla çıkarılan 1951 ve 1954 tarihli kanunlar94 ithalat ihracat mümessilliği yapan ve bazıları ABD şirketleriyle çalışan kesimlerin büyük kazançlar elde etmesini sağladı. Avcıoğlu, 1950’ler boyunca yabancı sermaye miktarı sınırlı kaldığı halde görüneni çok aşan ölçüde dışarıya bağlı yerli kapitalist imal edildiğine dikkat çekmektedir. Çünkü çoğu durumda yabancı sermaye, yerli sermayeyle iştirak halinde çalışmakta ya da lisans ya da mamulün adını satarak iş yapmaktaydı. Bu yolla Türkiye’de bir kapitalist sınıfın gelişimine katkıda bulunuldu.95

Hükümetin ABD telkiniyle hayata geçirdiği bir diğer yapısal dönüşüm ise ulaşımı ilgilendirmekteydi. Bu alandaki politika değişikliği sonucu demiryolu yapımı yerini karayollarına bıraktı. Bu kararın alınmasında 1947 tarihli Amerikan Federal Yollar İdaresi’nin Umum Müdür Yardımcısı Hilt’in hazırladığı rapor etkili oldu.96 Bu doğrultuda çıkarılan bir kanunla 1950’de Karayolları Genel Müdürlüğü kuruldu. Karayollarının öne çıkması tarımsal ürünün pazara ulaştırılması gereğiyle açıklansa da karayolları yapımında askerî gerekçelerin de rol oynadığı bilinmektedir. Karayolları Genel Müdürlüğü’nün kurulmasının önemi sadece iktisadi ve askerî nedenlerle sınırlı değildi. ABD’li uzmanlarla çalışan ve kendileri de ABD’de eğitim gören bir yüksek bürokrat tipolojisinin yetişmesinde bu kurum önemli bir işlev üstlendi.

Türkiye’deki iktisadi yapıyı uluslararası kapitalist sisteme ve savaş sonrası hâkim hale gelen serbest ticaret rejimine uyarlayan ilk adımlar CHP döneminde atıldı, DP de aynı yolda ilerlemeyi sürdürdü. Bu açıdan kimi tökezlemeler dışında, iki parti arasında ciddi bir farklılıktan söz etmek mümkün değildir.97 Bu nedenle 1950’lerde uygulanan iktisadi politikaların başlangıcı için 1940’ların sonlarına gitmek gerekmektedir. Özellikle 1947 yılının bu açıdan bir dönüm noktası olduğu söylenebilir. Truman Doktrini çerçevesinde Türkiye’nin yardım almaya başladığı 1947’de toplanan CHP Kurultayı, program değişikliğiyle özel sektöre öncelik verilmesini öngörmekte; sektörel düzlemdeyse tarım odaklı bir iktisadi kalkınma anlayışı benimsemekteydi. CHP muhalefet yıllarında, örneğin, TBMM’deki Petrol Kanunu görüşmeleri sırasında “kapitülasyonlar”ın geri getirildiği eleştirisi yapmış olsa da yapısal dönüşümlere ve iktisadi bağımlılığa yol açan ilişkilerin CHP döneminde kurulduğu bilinmektedir. Üstelik CHP yönetimi ileriki yıllarda da benzer bir politika izleyecektir.98

ABD’yle kurulan iktisadi ilişkileri emperyalizmin Türkiye’ye girişi olarak eleştiren solcu aydınlar hariç tutulursa farklı siyasal yönelimlere sahip aydın çevrelerin yardımlar, raporlar, yerli sermaye çevresiyle girilen ilişkiler gibi vasıtalarla iktisadi ve sınıfsal yapıda gerçekleştirilen dönüşümleri olumlu karşıladıkları anlaşılmaktadır. Öncelikle iktisadi kalkınma tartışmalarının dar bir çevrede yapıldığı ve genel olarak aydınlar arasında yaygın bir ilgiyle karşılanmadığı söylenmelidir. Bu tür tartışmalara yoğun ilgi gösteren Kemalist aydınlar ise özellikle DP döneminde izlenen iktisat politikalarını eleştirmekle birlikte, ileride gösterileceği gibi DP yönetimini çoğunlukla ABD ya da uluslararası kuruluşlar tarafından yapılan uyarıları dikkate almamakla suçlamaktaydılar. Bu koşullar altında 1930’ların iktisat ideolojisine atfen sanayileşmeyi üstün tutan kalkınma söyleminin Kemalist yönetici kadroların ve aydınların dünya görüşünde gerçekten ne kadar yer ettiği sorgulanmalıdır. Keza aynı çevrelerin iktisadi bağımsızlık başlığındaki hassasiyetlerinin derinliğine ilişkin olarak da benzer bir değerlendirme yapılabilir. Bu tür bir sorgulama 1960’ların kalkınmacılık anlayışı konusunda yeni değerlendirmeler yapmayı sağlayabilir.

89. Marshall Planı hazırlanırken ekonomik tamir üzerinde durulmaktaydı. Ancak 1951’den itibaren ABD’nin verdiği yardımlarda ağırlık askerî yardımlara kaydırılmıştır.

90. McGhee 1970’de bu personelin sayısının 25 bini bulduğunu belirtmektedir. ABD-Türkiye-NATO-Ortadoğu... s. 165. Personelin Türkiye’deki ikametleriyle bu esnada karşılaşılan sorunların çözümünü düzenlemek için, 1954 tarihli Kuvvetler Statüsü Antlaşması imzalanmıştır. Bu antlaşmayla ABD’li personelin eylemleri, Türk hukuk sisteminin dışına çıkarılmış, adeta bir dokunulmazlık güvencesine kavuşmuştur.

91. Türkiye’nin Düzeni, s. 277.

92. Bu değişikliklerle Türkiye, Avrupalı ülkelerin gıda ve hammadde deposu haline gelecekti. Sanayideyse değerli madenlerin ve özellikle ABD’nin silah sanayii için önem verilen kromun çıkarılması isteniyordu. Erhan, Çağrı. “ABD ve NATO’yla İlişkiler”, Türk Dış Politikası, Kurtuluş Savaşından Bugüne Olgular, Belgeler, Yorumlar, Cilt 1 içinde (522-575), s. 540.

93. Türkiye’nin Düzeni, s. 271-272.

94. Eroğul, yabancı sermayeyi ülkeye sokma çabalarının 1947’de CHP iktidarı döneminde başladığına, çıkarılan kararnameler yetersiz kalınca 1950’de ilk defa yabancı özel sermaye yatırımlarını teşvik için bir kanun çıkarıldığına dikkat çekmektedir. Demokrat Parti Tarihi ve İdeolojisi, s. 107-108.

95. Avcıoğlu, Coca-Cola gibi lisans ya da mamul adı satan firmaları örnek olarak vermektedir. Türkiye’nin Düzeni, s. 325.

96. Bu rapor üzerine hazırlanan 9 yıllık bir planla toplam karayolunun devlet yoluna ek olarak 26 bin kilometrelik il yolu ve 15 bin kilometrelik köy yoluyla birlikte toplam 200 bin kilometre yol yapılması hedefleniyor. İlhan Tekeli ve Selim İlkin, “Türkiye’de Ulaştırmanın Gelişimi”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 10, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 2763. Bu plan büyük oranda gerçekleştirildiğinde, ulaşımın kolaylaşması ve kır-kent entegrasyonuyla önemli bir sosyal dönüşümün de önü açılmış oluyordu.

97. Timur, CHP’nin bir yandan özel teşebbüsçü bir iktisat politikasını esas aldığını ancak öte yandan devlete sınıflar üstü bir görev atfeden “halkçılık” ilkesiyle sınıfları kaynaştırmaya çalışan tutumundan vazgeçemediğini söylemekte; 1947 tarihli Sendikalar Kanunu, 1949 tarihli Esnaf Dernekleri Kanunu gibi düzenlemeleri örnek vermektedir. Taner Timur, Türkiye’de Çok Partili Hayata Geçiş, İstanbul, İletişim Yayınları, 1991, s. 99.

98. Türkiye’nin Düzeni, s. 328.

Kültürü ve tüketim ürünleriyle gündelik hayatta ABD

1950’lerde başta Hollywood filmleri olmak üzere ABD menşeli kültürel ürünler Türkiye’de hızla ve yaygın olarak tüketilmeye başlandı. Popüler kültürel tüketim alanını hızla işgal etmeye başlayan ürünleriyle Amerikan etkisi, saç modellerinden giyim tarzına, yeme içme kültüründen danslara büyükşehirlerin gündelik hayatlarında gözlemlenebilir hale geldi. Bu tüketim kalıpları, Türkiye toplumunda daha önce neredeyse hiç bilinmeyen bir ülkeye ilişkin yeni bir imajın oluşmasını da sağlamaktaydı.

ABD mallarının ve kültürel ürünlerinin kitlesel tüketiminde bu ülkenin diplomatik temsilcilikleri de devredeydi. Örneğin Hollywood filmlerinin Türkiye gösterimleri için işletilmesi gereken mülkiyet hakları prosedürünün izlenmesi konsoloslukların görevleri arasındaydı.99 Yine Amerikan kitaplarının yayımlanması, günlük dergi ve gazete dağıtımı gibi konularda da konsolosluklar devreye giriyordu. Bu yıllarda Amerikan edebiyatından çok sayıda eser de ilk kez Türkçeye çevrilmeye başlandı. Böylece Türkiye’nin okumuş kesimleri ABD’nin sosyal ve psikolojik gerçekleriyle daha derinlemesine tanışma fırsatı bulmaktaydı.100

Bu yıllarda ABD’ye yönelik yaygın sempati yaratan ve kamuoyunda ABD’nin dost bir güç olduğu fikrinin işlenmesine vesile olan iki olaydan bahsedilebilir. Bunlardan birincisi, Missouri’nin ziyaretiyle101 başlayan ve sonraki yıllarda da devam eden ABD askerî gemilerinin Türkiye limanlarına yaptıkları ziyaretlerdi. Bu ziyaretler basında büyük tezahüratla karşılanmış; gemiler limanlara demirlediğinde ziyaretçi akınına uğramış, İstanbul’da kayıkçılar insanları gruplar halinde gemilere taşımıştı.102

ABD’ye yönelik sempatinin artmasına vesile olan ikinci olay ise Kore Savaşı’ydı. Kore Savaşı’nın başlamasıyla birlikte Türk askerlerinin kahramanlıklarına ilişkin haberler gazete sütunlarını doldurdu, halk arasında Türk askeriyle birlikte savaşan “dost” ABD’lilere duyulan sempati arttı. Bu sempatinin popüler kültürdeki yansımasını gösteren bir örnek “Dostluk Şarkısı” adını taşıyan ve 1954’te İzmir Fuarı’nda ücretsiz dağıtılan plaktır. Bu plağın varlığını hatırlatan Mehmet Ö. Alkan, sonradan ABD’ye yerleştiğini belirttiği Celal İnce’nin seslendirdiği şarkının nakaratını şöyle aktarır: “Amerika, Amerika / Türkler dünya durdukça / Beraberdir seninle / Hürriyet savaşında.”103 Plak, “Gerek Türk ve gerekse Amerikan tarihi, hürriyet uğrunda büyük emek sarf etmiş ve hatta bu uğurda canı pahasına çarpışmış kahramanlarla doludur. Her iki milletin tarihinde bu mümtaz evlatların hürriyet mefkûresi uğrunda veciz sözleri gayet parlak bir yer işgal eder,” cümleriyle başlar. “Hürriyet” temasının öne çıktığı plakta Roosevelt, Jefferson, Washington, Henry, Namık Kemal, Atatürk, Ziya Gökalp’in “hürriyet” konusundaki sözleri de seslendirilmiştir.104

ABD dostluğu ve Soğuk Savaş çekişmeleri çocukların oyunlarına kadar sindi. 1940’ların sonunda İzmir’de çocukların söylediği bir oyun şarkısının sözleri şu şekildedir: “Bir-iki-üçler, yaşasın Türkler / Dört-beş-altı, İtalya (veya Polonya battı) / Yedi-sekiz-dokuz, Alman (veya Ruslar domuz) / On-on bir-on iki, Amerika birinci.”105

ABD’nin bu derece yaygın bir kültürel etki yaratabilmesi, ABD’ye benzemekte gösterilen heveskârlıkla doğrudan ilişkiliydi. 1957 seçimlerinden önce 20 Ekim’de Celal Bayar’ın Taksim’deki seçim konuşması sırasında kullandığı “Biz memleketimizde Amerikalıların ilerleyişleri seyrini takibe çalışmaktayız. Öyle ümit ediyoruz ki, 30 sene sonra bu mübarek memleket 50 milyon nüfusu ile küçük bir Amerika olacaktır,” şeklindeki ifadesi,106 dönemin ruhuna ilişkin çok şey söylemekteydi. Bu ifade, devletin gündelik hayatta gözlemlenen Amerikan etkisinden memnuniyet duyduğunun bir göstergesi olduğu gibi, bu yıllardan itibaren Türkiye’nin her alanda ABD’yi model alacağının da ilanıydı.

Bu yıllarda ABD’yle dostluğun candan savunucusu bir gazeteci türü de peyda oldu. Bu isimler çoğunlukla ABD’nin kültürel etkisinin yerli taşıyıcıları rolünü gönüllü olarak üstlendi. En önde gelen temsilcisi Vatan’dan Ahmet Emin Yalman olan bu gazeteci türü, ABD misyon görevlileriyle yakın arkadaşlıklar kurmakta, ABD’yi sık sık ziyaret etmekte ve ABD’nin Türkiye’ye tanıtılmasında öncü bir rol oynamaktaydı. Öne çıkan isimler arasında Yalman’dan başka, Akşam’dan Ahmet Şükrü Esmer’le Cumhuriyet’ten Abidin Daver’i de saymak gerekir. Vatan’a ABD muhabirliği yapan Altemur Kılıç’la Cumhuriyet’in özel ABD muhabiri olan Reha Oğuz Türkkan da dönemin basınında ABD konusundaki önemli haber kaynakları arasında yer aldı.

ABD’yle ilgili her tür gelişmenin dikkat çektiği yıllarda Cumhurbaşkanı Celal Bayar’ın 1954 yılının 27 Ocak gününden başlayarak 19 Şubat’a kadar süren 40 günlük ABD seyahati büyük olay yarattı. Cumhurbaşkanı, ABD’yi bir uçtan diğerine gezerken Türkiye’deki gazetelerde bir yandan seyahatin ayrıntıları aktarılmakta, diğer yandan ABD konusunda dizi yazılar yayımlanmaktaydı. Bayar’ın gün gün ne yaptığı, kimlerle görüştüğünü aktaran gazeteciler, haberlerini ABD’ye ilişkin çeşitli gözlemlerle süsleyerek sunmaktaydı.107

Amerikan yaşam tarzının Türkiye’de, en azından kentli tabaka arasında yaygınlaşmasında Resimli Hayat, Hayat108, Yedigün, Ses, Bütün Dünya gibi dergilerin büyük katkı yaptığı belirtilmelidir. Bu dergiler dışında abonelik sistemiyle Türkiye’ye ABD gazeteleri ve dergileri getirildi. İlgilisine ulaşan bu dergiler ABD’de gündelik hayatın ayrıntılarına dair bilgi vermekteydi.

ABD hayat tarzının geniş kitlelerce benimsenmesinde en önemli araç, bir boş zaman izlencesi olarak diğerleriyle kıyaslanamayacak kadar etkili bir biçimde geniş bir kitleye seslenen Hollywood sineması oldu. Kendisinden önce sinema piyasasına hâkim olan Mısır sinemasını saf dışı bırakan Hollywood, insanların az sayıdaki eğlencesinden birinin sinemaya gitmek olduğu bir dönemde, Türkiye’deki tüm sinema salonlarını işgal etti. Basın Hollywood ünlülerinin haberleriyle dolup taşmaktaydı. Özellikle kentli kadınlar Holywood aktristlerinin elbise ve saç stillerini takip ederken gazeteler ayrı Hollywood ekleri çıkarmaya başladı.109

Bütün bu görsel araçlarda kadınların önüne ABD’li orta sınıf, bakımlı kadın imajı çıkarılmaktaydı. Bakımlı kadının aynı zamanda çok iyi bir eş ve anne olarak yansıtıldığı bu kadın profili, kentli nüfusa sunulan ABD imajının önemli bir bileşeniydi. Böylece bir yandan Amerikan yaşam tarzına hayranlık duyulması sağlanırken öte yandan Türkiye pazarına girmeye başlayan Amerikan malları için piyasa yaratılmaktaydı. Mutfaklarda kullanılan beyaz eşyalar başta olmak üzere dayanıklı tüketim malları kadın imajının tamamlayıcısıydı. Bu ürünler, Türkiye’de halkın satın alma gücü düşünüldüğünde henüz büyük bir kesim için satın alınabilir olmaktan uzaktı. Ancak bu durum ileriki yıllarda değişmeye başladı. Amerikan buzdolabı alamayan genç kadınlar için daha ucuz ABD mallarının adresi, kentlerde kurulan ABD pazarlarıydı. 1950’lerde ABD’li personelin beraberinde Türkiye’ye getirdiği eşyalarla kurulan Amerikan pazarlarının cazibesi gün geçtikçe artmaktaydı. Bu pazarlarda bulunan küçük aletler, makyaj malzemeleri, ikinci el çamaşırlar, naylon çoraplar kapış kapış satılmaktaydı. Bu nesnelerin tüketicisi kentli genç kadınlar, kültürel dejenarasyon eleştirisinin yeni hedefi olacaktı.

Türkiye’de ABD varlığını simgeleyen pek çok şeyden biri, gazlı içecek olarak pazara çıkan Coca-Cola’ysa bir diğeri ise yeni yapılmakta olan Hilton Oteli’ydi. 1955’te açılan İstanbul’daki Hilton Oteli, büyük ilgi yarattı. Kent aylarca Hilton Oteli’nin inşa edilmekte olduğunu haber veren reklam panolarıyla süslendi. Gazeteler otelle ilgili haberler verirken otelin açılışı ve daha sonra otelde gerçekleşen olaylar da basında geniş yer buldu.110

İzmir Fuarı her yıl açılan büyük Amerikan pavyonlarıyla ABD’nin ve ABD’linin Türkiye’ye tanıtılmasında etkili organizasyonlardan biri haline gelmiştir.111 ABD’yi daha fazla tanımak isteyenlere broşürlerin, kitapların dağıldığı stand, fuarın en işlek yerlerinden birinde kurulmaktaydı. Burada ABD’ye seyahat etmek isteyenler için Türkiye Turizm Kurumu’na ait Tarsus gemisinin seferleri de tanıtılmaktaydı.112 Bu pavyonda ayrıca, Coca-Cola ve dayanıklı tüketim malları gibi Amerikan kültürünün gurur duyulan ürünleri sergilenmekteydi.

ABD’nin kültürel etkisine ilişkin ayrıntılar çoğaltılabilir. Ancak ulaşacağımız sonuç değişmez. Tarihsel sorunlarından Batılı güçleri sorumlu tutan ancak aynı zamanda Batı gibi olmak, yani güç ilişkilerini değiştirerek basamak tırmanmak arzusu duyan ve bunun yapısal sınırlarını gördüğü oranda kendi güvenliğini Batılı bir güce dayanmakta bulan bir ülke; antikomünizmi güçlü bir siyasi gelenek, Soğuk Savaş’ın kutuplaştırıcı ortamında ABD’yle buluşmuştu. Aynı süreçte ABD yönetimi, içeride ve dışarıda Soğuk Savaş hegemonyasını inşa etmeye yönelik kritik adımlar atmaktaydı. Bu süreç boyunca ABD de sınıfsal ve ideolojik dengelerin değiştiği köklü bir iç dönüşüm geçirmekteydi.

99. “1951 yılında ‘1886 tarihli Uluslararası Bern Telif Hakları Protokolü’nün imzalanmasının ardından kabul edilen ‘Fikir ve Sanat Eserleri Yasası’ ile ülke Amerikan yayınları ile dolmuştur. Protokole göre, yayın tarihinin üzerinden 10 yıl geçmiş olan kitaplar protokole dahil ülkelerde telifsiz yayımlanabilecektir. Demirtaş Ceyhun o dönemi şöyle anlatmaktadır: ‘DP Hükümetinin bu protokolü imzalamasının hemen ertesi gününden itibaren Amerikan elçiliklerindeki görevlilerin koltuklarının altlarında ilk yayın tarihlerinin üzerinden on yıl geçmiş kitaplarla [Türkiye’nin Bern Sözleşmesini imzaladığını, artık bu kitabı yayımlarlarsa tek kuruş telif ödemeyeceklerini] söyleyerek, kimse yüz vermeyince bu kez kitapları Türkçeye çevirtip [çeviri ücreti istemeyeceklerini] belirterek, olmadı [şayet bu kitabı basarsanız, hem telif ve çeviri ücreti ödemeyeceksiniz hem de Amerika Hükümeti bu kitaptan bin adet satın alacak] diyerek yayınevi yayınevi dolaşmaya başlayınca gerçekten de sözcüğün tam anlamıyla Amerika ile ilgili kitap yayımlamamış yayınevi kalmamıştır daha ülkede 1953 yılında.’ Demirtaş Ceyhun, Amerikalıların satın aldıkları biner adet kitabı daha sonra üzerine, ‘Amerikan halkından Türk halkına armağandır,’ diye basıp Türk ordusuna verdiğini, Genelkurmay’ın buyruğuyla bütün birliklerde akşam dinlenme saatinde askerlere okutulduğunu da söylemektedir. Cumhuriyet gazetesinin bir haberinde de Amerikan Haberler Servisi’nin 1025 İngilizce kitabı, Heybeliada’daki Deniz Harp Okulu’na ‘takdim ettiği’ bildirilmektedir. 1959 yılında döviz sıkıntısı nedeniyle Kambiyo Müdürlüğü tarafından kitapçılara bir tezkere gönderilerek gazete, kitap ve mecmua ithalinin durdurulduğunun bildirilmesine karsın, Amerikan yayınları bu kapsamın dışında bırakılmıştır.” “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basın (1945-1960)”, s. 166.

100. Amerikan edebiyatının Türkiye’de yaygınlaşmasına ilişkin ayrıntılı bir çalışma için bkz. Cangül Örnek, “‘The Populist Effect’: Promotion and Reception of American Literature in Turkey in the 1950s,” Cangül Örnek, Çağdaş Üngör (Ed.), Turkey in the Cold War: Ideology and Culture içinde (130-155) London, Palgrave-Macmillan, 2013.

101. Missouri’nin gelişi şerefine şu önlemler alınmıştır: “Missouri’nin ziyareti nedeniyle Tekel İdaresi tarafından üzerinde her iki ülkenin bayrağının ve Missouri’nin silüetinin yer aldığı Missouri adlı lüks bir sigara ve kibrit çıkartılmıştır. Posta İdaresi ise Missourili pullar başmıştır. Merkez Bankası gemilerde birer büro kurarak denizcilerin Türk lirası ihtiyacını karşılamıştır. Taksim-Dolmabahçe arasına otobüs seferleri konmuş, Dolmabahçe ile gemiler arasında bir telefon hattı kurulmuştur. Otobüs ve tramvaylarda Amerikan denizcileri ücretsiz seyahat etmektedir. Sinema ve tiyatrolarda 80 kişilik yer ücretsiz olarak Amerikalı denizcilere ayrılmıştır. İstanbul Belediyesi Amerikalılara mahcup olmamak için şehre çeki düzen vermis ve Karaköy’den Beşiktaş’a kadar kıyı seridindeki binalar ile Beyoğlu’nun bir kesimindeki binalar aynı renkte boyatılmıstır.” Cumhuriyet, 5 Nisan 1946. “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basın (1945-1960)”, s. 36.

102. Naim Tirali, kayıkçıların 25 kuruşa insanları gemilere taşıdığını “Yirmi Beş Kuruşa Amerika” adlı hikâyesinde anlatmaktadır. Bkz. Naim Tirali, Yirmi Beş Kuruşa Amerika, İstanbul, Yazko, 1983.

103. Şarkının devamındaki sözleri için Bkz. Melih Aşık, Milliyet, 18 Kasım 1999. Baskın Oran, “Amerika İmajı”, Türk Dış Politikası, Kurtuluş Savaşından Bugüne Olgular, Belgeler, Yorumlar, Cilt 1 içinde (493), İstanbul, İletişim Yayınları, 2002, s. 493.

104. Mehmet Ö. Alkan, “Kore’de Birleşen, Kıbrıs’ta Ayrılan Yollar: Türkiye’de Amerikan İmajının Değişimi (1945-1980)”, Toplumsal Tarih, Sayı 118, Ekim 2003, s. 54-55.

105. Türk Dış Politikası, Kurtuluş Savaşından Bugüne Olgular, Belgeler, Yorumlar, s. 493.

106. “Küçük Amerika” ifadesinin ilk kez Nihat Erim tarafından 1949’da İzmit Halkevi’nde Marshall Planı’ndan bahsederken kullanıldığı söylenmektedir. Erim şöyle demiştir: “Eğer bir dış felakete uğramazsak ben memleketin yakın geleceği için çok nikbinim. Çünkü yakın bir gelecekte Türkiye, küçük bir Amerika haline gelecektir.” Vatan, 20 Eylül 1949, s. 3. “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basın (1945-1960)”, s. 70.

107. Bu gezi hakkında Donanma Dergisi bir ek yayımlamıştır. Bir kitap hacminde olan bu ekte Bayar’ın gezisinden fotoğraflar ve basında yer alan haberler yer almaktadır. Özenle hazırlanmış olduğu anlaşılan bu ekte verilen bilgiler, geziye ne kadar büyük önem atfedildiğinin de göstergesidir. Bkz. Hayri Bars, “Türkiye III. Reisicumhuru Sayın Celâl Bayar’ın Birleşik Amerika Devletlerini Ziyaretleri”, 407 Sayılı Donanma Dergisi Eki, İstanbul, Deniz Basımevi, 1954.

108. Hayat dergisi ABD’nin Life dergisinin bir taklididir. Bütün Dünya ise Nebioğlu Yayınevi tarafından Reader’s Digest dergisinin Türkçeye çevrilmiş olarak yayımlanmış halidir.

109. Hollywood filmleri birbiri ardına gösterime girerken, antikomünizmden nasibini alan filmler de olmuştur. Bunlardan biri Hemingway’in ünlü eserinden uyarlanan Çanlar Kimin İçin Çalıyor ile “Vatan ve Aşk” filmleridir. Bu filmlerin gösterimine komünizm propagandası yaptıkları gerekçesiyle engel olunmuştur. Cantek, Hollywood filmlerinin antikomünizmden nasibini almasını ABD’deki McCharty’ciliğin etkilerine bağlamaktadır. Levent Cantek, Cumhuriyetin Büluğ Çağı: Gündelik Yaşama Dair Tartışmalar (1945-1950), İstanbul, İletişim Yayınları, 2008, s. 158.

110. “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basın (1945-1960)”, s. 218-219.

111. İzmir Fuarı’ndaki ABD pavyonunun yanı sıra ABD ve Sovyet pavyonları arasındaki çekişmeyi anlatan bir çalışma için bkz. Sezgi Durgun, “Cultural Cold War at the İzmir International Fair: 1950s-1960s,” Turkey in the Cold War: Ideology and Culture içinde (67-86).

112. Age, s. 230.

1930’lardan 1950’lere ABD’de ideolojik dönüşüm

1930’larda acımasız bir açlık ve işsizlik dalgası yaratan kriz, birkaç yıl içinde yeni bir toplumsal hareketlilik yaratarak en azından siyasi olarak nefes alınabilen bir döneme kapı aralamıştı. 1930’larda yükselmeye başlayan sistem dışı muhalefet ve örgütlenme dalgasını besleyen birden çok kaynak vardı. Bu kaynaklardan biri, özellikle büyük kentlerde yaşayanların hayatlarını çekilmez hale getiren ekonomik buhrana gösterilen tepkiydi. Kitlesel işten çıkarmalara,113 maaşların erimesine, kıtlıklara yol açan buhrana karşı bir direnç oluşturmak isteyen Amerikan işçi sınıfı 1930’larda sendikaların saflarını daha büyük bir öfkeyle doldurmaya başlamıştı. İşçi sınıfı hareketinin tarihi Amerikan kapitalizmi kadar eski olan bir ülkede krize verilen ilk tepkinin örgütlenme olması doğaldı.

Sendikal örgütlülük, ekonomik buhranın yol açtığı sıkıntılara duyulan öfkenin yanı sıra sendikalarda etkili olmaya başlayan radikal bir gücün, Amerikan Komünist Partisi’nin etkisiyle de sistem için tehlike çanlarının çalmasına neden olmaktaydı. Özellikle Sanayi Örgütleri Kongresi (CIO) içinde Amerikan Komünist Partisi’nin artan etkisi sendikal faaliyetlerin radikalleşmesini de beraberinde getirdi. Komünist Parti bu yıllarda bir ara CIO’nun toplam örgütlülüğünün yüzde yirmisini oluşturan sendikalarda hâkim durumdaydı. Daha da önemlisi New York, Illinois, California gibi önemli eyaletlerdeki CIO şehir konseyleri büyük oranda Komünist Parti’nin elindeydi. Büyükşehirlerdeki işçi hareketleri içindeki bu ağırlık partinin ülke çapında, özellikle aydınlar arasındaki prestijinin kaynaklarından biri haline gelmişti.

Siyasi gelişmeler bağlamından bakıldığında I. Dünya Savaşı’nın son yıllarında güç kazanmaya başlayan, başta aydınlar olmak üzere birçok toplumsal kesimi etkileyen savaş karşıtı hareketin, 1910’ların ikinci yarısını ABD tarihinin keskin siyasi mücadelelerle anılan bir dönemi haline getirdiği belirtilmelidir. Pasivistlerden, savaşı emperyalist sistemin bir paylaşım mücadelesi olarak gören çeşitli sol gruplara kadar geniş bir yelpazeyi içine alan bu savaş karşıtlığı, 1930’larda olgunluk dönemini yaşayacak olan aydınların siyasi düşüncelerini önemli oranda şekillendirdi.

Ancak aynı dönem ABD tarihinde yeni bir sağ yükselişe ve sonraki yıllarda sol hareketlere karşı mücadelede sivrilen politikacılara esin kaynağı olacak bir dizi uygulamaya da tanıklık edilmekteydi. ABD halkının, kendi ülkelerinin I. Dünya Savaşı’na katılmasına gönülsüz olması nedeniyle ilk başta olumlu bir ortamda boy veren savaş karşıtı hareket için koşullar, Woodrow Wilson’un ABD’yi savaşa sokmaya hazırlanmasıyla hızla değişti. Savaşa çocuklarını, yakınlarını, sevgililerini göndermek istemeyenlerin, büyük kapitalist ülkelerarasındaki çarpışmada halkların herhangi bir çıkarı olmadığını düşünenlere daha fazla kulak vermeye başlamasıyla siyasileşen savaş karşıtı duruş, Wilson’un savaşa katılma kararıyla birlikte, ABD’yi arkadan vurmakla itham edilmeye başlanacaktı. Siyasi atmosferdeki bu değişim savaş karşıtı tüm etkinliklerin şiddetle bastırılmasına, savaş karşıtı siyasi faaliyet yürütenlerin kovuşturulmasına ve cezalandırılmasına yol açtı. Devletin bu tutumunu aktif olarak destekleyen, hatta ABD’yi arkadan vurduğuna inandıkları savaş karşıtlarını, başta Alman göçmenleri hedef alarak114 bizzat cezalandırmaya başlayan yeni sağ hareketin boy vermesiyle birlikte ülkede bir anda politizasyonun yükseldiği birkaç yıllık bir ara döneme girilmişti. Dalga fazla yükselemeden sönümlenmişse de bu kısa dönemde verilen mücadeleyle politikleşen, savaş karşıtı imza toplayan, gösteriler düzenleyen, konser salonlarını dolduranlar, 1930’lara önemli bir siyasi birikim devretmiş oldular.

Esasen 20. yüzyılın ilk yarısı o kadar büyük sarsıntılara, travmatik olaylara tanıklık etmiştir ki, bu dönemde belirmeye başlayan arayış, eskiye duyulan öfke ve bunlarla güçlenen toplumsal hareketler sadece ABD’de değil, dünyanın diğer coğrafyalarında da statükoyu sarsmaya başlamıştı. Yüzyılın başında patlak veren ve cephelerde, cephe gerisinde milyonlarca insanın ölümüne yol açan bir dünya savaşı ve bu savaşa baş kaldırarak gerçekleştirilen Bolşevik Devrimi; 1930’larda dünyayı saran ekonomik buhran ve eşzamanlı olarak yükselmeye başlayan faşist hareketler... Tüm bu sarsıntıların Yeni Dünya’da hissedilmeye başlandığı düşünülürse ABD’de bir kuşağın hızla radikalleşmesinin nedenleri daha iyi anlaşılabilir.

Ancak bu radikalleşmenin doruk noktalarından biri, ABD halkını Avrupa’da yaşananlara ilk kez doğrudan tepki vermeye ve müdahale etmeye sevkedecek kadar etkileyen olay, 1930’ların ortasında dünya tarihinin belki de en geniş çaplı ve tutkulu uluslararası dayanışma eylemlerine yol açan İspanya İçsavaşı oldu. ABD’de de içsavaşta Franco’ya karşı savaşan cumhuriyetçileri desteklemek için büyük yardım kampanyaları organize edildi. Cepheye gidip cumhuriyetçilerin saflarında bizzat çarpışmak için gönüllü olan ABD vatandaşlarının, uluslararası ilişkileri güçlü olan Amerikan Komünist Partisi’ne başvurmaya başladıkları görülüyordu. Yüz kişilik ilk gönüllü birliği 1936’nın sonunda İspanya’ya gitmek için New York’tan yola çıktı. Savaş boyunca üç bin ABD’li İspanya’ya ayak basacak, gidenlerin yarısı geri dönemeyecekti.115

İspanya, İtalya ve Almanya’da faşizmin siyasi ve toplumsal etkisinin yarattığı tepkiyle politikleşen bu kuşak,116 faşizmin önüne geçemeyen liberal demokrasinin erdemlerini de sorgulamaya başlamıştı.117 Faşizm karşısında kötü bir siyasi sınav verilmesinin yanı sıra kapitalizmin krizinin yarattığı büyük hoşnutsuzluk radikal düzen değişikliği taleplerine ilgiyi artırdı.

Kapitalizmin sunduğu geleceğe umut bağlamaktan vazgeçen aydın kuşağının, ABD’deki liberal geleneği sorgulayarak içine girdikleri düşünsel macera, bazıları için gittikçe daha radikal toplumsal projelere ilgi duymakla sonuçlandı. Bunlardan pek azı, komünist hareketin saflarına katılırken önemli bir bölümü radikal bir dönüşümün nasıl sağlanabileceğine ilişkin arayışlarını uzun yıllar sürdürdü. Böyle bir ortamda aydınlar arasında Sovyetler Birliği’ndeki gelişmelere daha fazla ilgi duyulması bu dönemin dikkat çekici ama şaşırtıcı olmayan bir gelişmesiydi.

Sovyetler Birliği’ne gösterilen ilgi, İtalya’da Mussolini, Almanya’da Hitler liderliğinde faşist hareketlerin güç kazanmaya başlamasıyla birlikte büyük oranda sempatiye evrildi. Özellikle İspanya İçsavaşı’nda Franco’ya karşı cumhuriyetçilere yardım gönderen tek ülkenin Sovyetler Birliği olması, ABD’li aydınların Sovyetlere karşı derin bir minnettarlık ve takdir duymasına yol açtı. Sovyetler Birliği’nin aktif tarafgirliğine karşın Avrupalı güçlerin Franco’ya göz kırpan “tarafsızlık”ları ve Roosevelt liderliğindeki ABD hükümetinin tüm çağrılara rağmen tarafsızlık politikasını değiştirmemesi bu aydınlar tarafından faşizme karşı mücadelede kapitalist ülkelere güven duyulamayacağının bir göstergesi olarak kabul edilmişti.

Eskisine göre sola daha sıcak bakmakla birlikte eleştirileri ve çözüm projeleri birbirinden oldukça farklılaşan bir aydın kuşağını, aynı politik çatı altında birleştiren deneyim, faşizm karşıtı cephe örgütlenmeleriydi. Merkezinde komünistlerin durduğu halk cephesi ya da demokratik cephe olarak hayata geçirilen bu ittifak politikası, Avrupa’da olduğu gibi ABD’de de farklı kesimleri yan yana getiren bir örgütlenme deneyimi yarattı. 1930’ların sonlarına doğru etkili olan politikanın 1940’ların ortalarına gelindiğinde güç kaybettiği görülmekteydi.

Değişim her şeyden önce maddiydi. II. Dünya Savaşı Avrupa’da milyonlarca ölü, milyonlarca göçmen, değişen sınırlar, bombalanmış şehirler, işsizlik ve açlık bırakarak sona ermişti. Avrupa’nın hemen yanı başındaki Sovyetler Birliği’nin yalnız insan kaybı 20 milyonun üzerindeydi. Yüzyıl başında Avrupa’nın parlayan yıldızı olarak görülen Almanya, faşizme beşiklik etmenin yarattığı dehşet ve suçluluk duygusuyla ve tamamen yıkılmış şehirleriyle “tarihin sıfır yılı”nı118 yaşamaktaydı. Avrupa’yı molozlar içerisinde bırakan savaş, Atlantik’in öte yakasında kendisini tarihinde hiç olmadığı kadar muzaffer hisseden, yeni misyonlara hazırlanan bir dünya gücüne yükselme olanağı yarattı.119 Gerçekten de savaşın bitiminde ABD’de her alanda bir iyimserlik dalgasının hâkim olduğu gözlemlenebiliyordu. Bir kez, Avrupa’daki savaşa son anda dahil olan ABD verdiği az sayıda kayba rağmen büyük kazançlar elde etmişti; Almanya’nın yarısı elinde sayılırdı, Japonya’da tam denetim kurmuştu. ABD yönetimi, savaşın bitiminde, teslim olacağını bildirdiği halde Japonya’nın iki şehrini atom bombasıyla vurmuş, teknolojisinin üstünlüğünü tüm dünyaya kanıtlamış ve rakiplerine gözdağı vermişti. Savaş boyunca ekonomik kayıplar vermek bir yana savaşın tedarikçisi olarak içeride bir süredir uygulanan Keynesyen Yeni Düzen politikalarının da yardımıyla bunalım dönemini tamamen unutturacak bir refaha kavuştu. Ancak savaşın sonu gelse de ABD için kazanç evresinin sonu görünmemekteydi; ABD birkaç yılda Avrupa’daki yıkımı kendisi için ekonomik bir kazanca dönüştürecek mekanizmaları kurmaya hazırlanıyordu.

1945’te ABD halkı kendi ülkesini işte böyle bir tablo içerisinde görüyordu. Aydınlar, Avrupa’daki karamsarlıktan paylarına düşeni alsa da ekonomik buhran sırasındaki çöküntünün yerini refah dönemine bırakmasıyla duyulan rahatlama bu cenaha da sirayet etmekteydi. Bu iyimserlik, ABD’li aydınlarda Roosevelt döneminde içeride uygulanan müdahaleci politikaların savaş sonrasında devam etmesine dönük bir beklenti yarattı. Uluslararası gelişmeleri yakından takip eden aydınlar, dış politikada moral değerlerle hareket edilmesini, dünyanın yıkım görmüş yerlerinin onarılmasında ABD’nin aktif rol almasını ve faşizmin ardından başta Sovyetler Birliği olmak üzere müttefiklerle iyi ilişkiler kurulmasını teşvik eden yazılar yazıyorlardı.

Ancak herhalde aralarında 1945’ten sadece birkaç yıl sonra içeride ve dışarıda koşulların ne kadar kökten değişeceğini tahmin edebilen bulunmuyordu. Çok değil, henüz 1940’ların son yıllarında, içeride her yere sızan ve nihai olarak devleti ortadan kaldırmayı amaçlayan yıkıcı güçlere; dışarıda ise “şeytan” diye tanımlanan Sovyetler Birliği’nin dünyayı ele geçirme planlarına ilişkin yeni ifşaatlar yapan gazete manşetleriyle sarsılan bir toplum yaratıldı.

Toplumu büyük ölçüde ele geçiren bu paranoyak ruh halinin hâkim kılınması açısından 1946-1948 dönemi kritik önemdeydi. 1946’dan itibaren Soğuk Savaş’ın gerektirdiği siyasi, ideolojik toplumsal yeniden yapılanma çerçevesinde yeni adımlar atıldı. 1948 yılı geldiğinde insanlar ya yeni düşmanın yapabileceklerine ilişkin korku senaryolarıyla ikna edilmiş ya da büyük oranda susturulmuşlardı. Dolayısıyla antikomünist saldırganlığın simge ismi haline gelen Senatör McCarthy taarruza geçmeden çok önce toplumu ve aydınları bu darbeler karşısında hassas hale getiren bir ikna ve şiddet dönemi yaşandığı göz önünde bulundurulmalıdır.

ABD bir yandan içyapısının farklı öğelerini Soğuk Savaş eleğinden geçirirken aynı süreçte, özellikle devlet kademelerinde sürdürülen dışa açılma tartışmaları bir neticeye ulaştırılmaktaydı. Böylece ABD, Avrupa’dan başlamak üzere savaş sonrası dünya düzenine doğrudan müdahale etmeye dönük tedbirleri almaya başlamıştı.

113. Kitlesel işten çıkarmaları Zinn şu örneklerle anlatıyor: “1929 yılının bahar aylarında 128 bin işçi çalıştıran Ford Motor Fabrikası’nın işçi sayısı 1931’de 37 bine düştü. 1930 yılının sonunda New England’daki 128 bin tekstil işçisinin neredeyse yarısı işten çıkarılmıştı.” Howard Zinn, A People’s History of the United States, New York, Harper Collins Publishers, 2003, s. 387.

114. Bu dönem Alman kökenli ABD’lilerden yeni bir düşman yaratıldığını söyleyen Bennett, ABD’lilerin yeni düşmandan duydukları korkuyla Almanların yiyecekleri zehirlediğine, tıbbi malzemelere zarar verdiğine inandıklarını söylüyor. Dahası bu yıllarda devlet okullarındaki Almanca dersleri kaldırılıyor; Alman isimleri değiştiriliyor; restoranlardaki Alman yiyecekleri mönülerden kayboluyor; Alman shepherd cinsi köpeğin adı Alsatian shepherd oluyor; Almanca çıkan gazeteler sokaklarda yakılıyor; Wagner, Schubert, Beethoven müzikal organizasyonlarda çalınmaz oluyor ve pek tabii ki Alman kökenlilere yönelik saldırılar artıyor. David Harry Bennett, The Party of Fear: From Nativist Movements to the New Right in American History, University of North Carolina Press, 1988, s. 184.

115. Harvey Klehr, The Heyday of American Communism, The Depression Decade, New York, Basic Books, Inc., Publishers, 1984, s. 219.

116. Faşizmin yükselişiyle beraber hızla sola kayan kuşak içerisinde Yahudiler özel bir grup oluşturmuştur. Özellikle Almanya’da Yahudiler için yaşamı çekilmez hale getiren antisemitizm, ABD’deki Yahudiler arasında antifaşist eğilimi bilemiştir. Faşizm karşısında pasif bir politika benimseyen Batı Avrupa ülkelerine ve ABD’ye tepki duyan bu kesimler arasında Sovyetler Birliği’ne dönük sempatinin yaygınlaşmaya başlaması, ABD entelektüel hayatı üzerinde de etkide bulunmuştur. Savaş başladığında Avrupa’dan kaçarak ABD’ye sığınan Yahudilerin sayısı hızla artarken solun entelektüel tabanı da genişlemiştir. Aralarında dünya çapında yazarların, sanatçıların, aydınların bulunduğu Yahudi göçüyle ABD’de, sol, tarihinin en kuvvetli dönemini yaşamıştır.

117. Bu entelektüellerden biri olan Edmund Wilson’un fikirlerindeki dönüşüm, okumuş yazmış kesimin düşüncelerinde yaşanan kırılmanın en iyi örneklerinden biridir. Wilson, bu yıllarda ABD’nin özgürlükçü aydınları arasında en prestijli dergilerden biri olarak rağbet gören The New Republic’in editörüyken bir arkadaşına yazdığı mektupta, ülkenin farklı yerlerini bir süredir dolaştığını, ekonomik krizin etkilerini gözlemlediğini, komünistlerin verdiği mücadeleyi izlediğini ve liberalizmin geleceği konusunda kaygılı olduğunu anlatır. 1931’in ilk aylarında yazdığı “İlericilere Bir Sesleniş” (An Appeal to Progressives) başlıklı yazısında liberalizmin yaşadığı psikolojik krizin, ekonomik sıkıntılardan daha sakatlayıcı olduğunu ve liberalizmin neredeyse iflas ettiğini belirtir. Age, s. 77.

118. Roberto Rosselini’nin unutulmaz filmi Almanya Yıl Sıfır, 3. Reich’in molozları içerisinde hayata tutunmaya çalışan insanları anlatır.

119. ABD’nin muzaffer hali Türkiye’de bu güce duyulan hayranlığın nedenlerinden biridir.

Liberal Soğuk Savaşçıların ve antientelektüel McCarthy’cilerin hedefinde aydınlar

ABD’de aykırı seslerin susturulması; bürokraside, medyada, eğlence sektöründe komünist oldukları savıyla çok sayıda ismin temizlenmesi antisovyetik ve antikomünist bir uzlaşmayla gerçekleştirildi. Liberal ve muhafazakâr aydınların büyük çoğunluğu yapılanları sessizce kabullendi ya da aktif olarak teşvik etti. İtiraz edenlerin sayısıysa yaratılan korku atmosferi nedeniyle sürekli azalmaktaydı. Bu kesimlerin onayı, yürütülen temizlik kampanyasına meşruiyet kazandırılmasına yaramış ve yapılanların karşısına dikilen az sayıda insan, ancak bedel ödemeyi göze alarak bu cesareti sergileyebilmişti.120 Schrecker’in dediği gibi, “bu tam anlamıyla Amerikan tarzı bir bastırmaydı-şiddete başvurmayan ve uzlaşmayla yürütülen.”121 Bu uzlaşma siyasi atmosferin iyiden iyiye boğuculaşmasının da esas nedeniydi, aydınlara ve toplumun bütününe uygulanan ideolojik şiddet gücünü buradan aldı.

Uzlaşma içerisinde uygulanan ve antikomünist olduğu kadar her tür köklü eleştiriye karşı da tahammülsüz olan şiddetin öncülüğünü, ironik bir biçimde, bir zamanlar radikal sol çevreler içerisinde bulunmuş, zamanla anarşizan ve liberal pozisyonlar benimseyen kişiler yapmaktaydı. II. Dünya Savaşı’ndan yıllar önce ABD’li aydınlar arasında etkili olan ve Sovyetler Birliği’yle her türlü ilişkiyi reddeden, sosyalizme dair her şeye en hafif deyimiyle şüpheyle yaklaşan bir grup, adından sık söz ettirmekteydi. Bu grup 1930’ların başlarında komünist hareket içerisinde bulunmuş ancak kısa süre sonra dışarıda kalmış bazı kişilerden ve Avrupa’dan ABD’ ye göçen Sovyet iktidarına muhalif bir kısmı Menşevik, bir kısmı Troçkist çevrelerden oluşuyordu. Soğuk Savaş’ın işaretleri belirmeye başladığında bu grup, geçmişte yaşadığı hayal kırıklıklarının da tesiri altında ABD yönetimini ve entelektüelleri her vesilede daha keskin bir tavır almaya çağıran tutumuyla kendisini bir anda antikomünist cephenin en atak bileşeni olmaya aday buldu.

1930’lar boyunca düşünsel ve kültürel alanda önce Sovyetlere, sonraki yıllarda bir bütün olarak sosyalist sola karşı konumlanan bu grup, Partisan Review dergisinin 1937’de yeniden yayına başlamasıyla122 etkinliğini artırdı. Derginin en dikkat çekici ismi entelektüel dünyada antikomünist mücadelenin önde gelen temsilcilerinden biri olan Sydney Hook’tu. Hook, derginin daha ilk sayılarından itibaren Sovyetler Birliği’nin totaliter bir ülke olduğunu savunan yazılarıyla dikkat çekmekteydi. Dergiye sürekli katkıda bulunan William Philips, Philip Rahv, James Burnham, Dwight Macdonald gibi diğer önemli isimler,123 Soğuk Savaş boyunca özellikle ABD’nin liberal aydınları arasında antikomünist tutumlarıyla sivrilen kişiler olarak ün salacaktı. Esasen bu yıllarda Partisan Review komünist hareketten kopan eski solcuların yanı sıra ABD solunda Sovyetler Birliği’ni şiddetle eleştiren Troçkist isimleri de bir araya getiren bir yayın organıydı. Sosyal meselelerde devrimci tavır almaktan uzak duran dergi çevresinin esas ilgi alanı, “liberal totaliterler” olarak damgaladıkları Sovyetler Birliği’ne sempatiyle bakan aydınlardı.124 Aynı dönemde entelektüeller arasında yaygın bir biçimde takip edilen The New Republic ve The Nation gibi dergiler125 ise Moskova Mahkemeleri gibi Partisan Review dergisinin ısrarla dile getirdiği “büyük günahlara” rağmen126 halk cephesine ve faşizme karşı mücadeleye darbe vurmamak adına Sovyetler Birliği’ni eleştirmekten uzak duran ya da alt perdeden eleştiren bir yayın çizgisi izlemekteydiler.127 Sovyetler Birliği karşıtı tutumunu II. Dünya Savaşı öncesinde netleştiren aydın grupları, Soğuk Savaş’ın kültürel ideolojik boyutu önem kazandıkça devlet kurumlarıyla çeşitli düzeyde işbirliği içerisine girdi. Bu işbirliği çerçevesinde, ABD hegemonyasının tüm dünyada, özellikle de azgelişmiş ülkelerde tesis edilmesini onaylayan ve bu konuda aktif görev üstlenen Soğuk Savaş aydın tipi de gelişmeye başladı.

Dönenimin önemli yazarlarından, Sovyet karşıtlığıyla nam salan James Burnham’ın Soğuk Savaş’ın yürütücü çevreleriyle ilişkisi bu işbirliğinin en bilinen örneklerinden biriydi.128 Burnham, Dünya için Mücadele ismini taşıyan ve Washington’daki yönetici ve bürokrat çevrelerde yaygın olarak okunduğu sanılan kitabında Truman Doktrini’nin ve çevreleme politikasının Sovyet yayılmacılığına karşı tek yol olduğunu anlatmaktaydı. Burnham ayrıca Amerikan aydınlarını Avrupalı aydınlarla ilişki kurmaya ve onları ABD’nin yanına çekmeye çağırmaktaydı.129 Ancak Burnham gibi Soğuk Savaşçı isimlere daha fazla kulak verilmesi, Sovyetler Birliği’ne karşı topyekûn mücadele çizgisinin alternatifsizleşmesiyle gerçekleşti.

Harry Truman-Henry Wallace rekabeti bu açıdan bir dönüm noktasıydı. Başkanlık koltuğuna oturduğunda pek de popüler bir isim olmayan Harry Truman, göreve başladıktan kısa süre sonra Sovyetler Birliği’ne karşı sertlikten yana olduğunu belli ettiğinde liberal aydınların bir bölümü bu politikanın barış ortamını bozacağı endişesiyle başkanı eleştirdi. Bu kesimin başını 1946’da Truman kabinesinden kovulduktan sonra The New Republic’in başına geçen Henry Wallace çekmekteydi. Wallace, Truman dış politikasını topa tutan yazılarıyla o güne kadar dış politikayla çok fazla ilgilenmemiş olan aydın kesimlere de ulaşmaya başladı. İçeride Keynesyen iktisat politikalarını, dışarıda Sovyetler Birliği’yle gerginlik düşürücü bir yakınlaşma politikasını savunan Wallace’a, aydınlar arasında saygı duyuluyordu. Wallace’ın Truman Doktrini’ni saldırganlıkla suçlaması ve bu adımla barışın dinamitlendiğini söylemesi, antikomünist tutumlarını ödün vermez bir tutuculukla koruyanlar hariç tutulursa, entelektüeller arasında en azından Truman dış politikasına dair bir tereddüt yarattı. Soğuk Savaşçılar, bu tezin karşısına Sovyet yayılmacılığı teziyle çıktı; Sovyetler Birliği, önce Doğu Avrupa’da önüne çıkan toprakları büyük bir iştahla yutan ancak doymak bilmez yayılmacılık güdüsüyle Yunanistan gibi ülkelerde kendine bağladığı grupları kullanarak iktidarı ele geçirmeye çalışan büyük bir tehlike olarak yansıtılmaktaydı. Bu yaklaşıma göre dünyadaki devrimci girişimlerin hepsi “Sovyet komplosu”ydu.

Wallace ise Sovyetlerle barışı olanaksızlaştıracak saldırgan politikalar yerine, yönetimi BM’yi işletmeye çağırmakta; ABD’nin Avrupa’daki yıkıma gözünü kapatamayacağını, dolayısıyla savaş sonrası yeniden yapılanma için gereken kaynakları sağlamak konusunda üzerine düşeni yapması gerektiğini savunmaktaydı. Truman yönetimi bu taleplere yanıtını Marshall Planı’yla verdi. Savaştan yıkılarak çıkan Avrupa’ya büyük maddi yardım öngören bu plan, o güne kadar, ABD’nin Avrupa’daki müttefikleriyle birlikte hareket etmesi ve Avrupa’ya yönelik bir yardım planı geliştirmesi gerektiğini söyleyen Wallace önderliğindeki kesimleri siyasi olarak açıkta bırakmıştı. Wallace, her ne kadar, Marshall Planı’nın saldırgan Truman Doktrini’nin başka bir yüzü olduğunu söylese de etkisi sınırlı kaldı; plan, Avrupa’yla işbirliğini savunan liberal aydınların gönlünü çalan bir açılım oldu. Wallace’ın Truman yönetimine yönelik eleştirilerinde elini önemli oranda zayıflatan bu gelişmelerin ardından 1948’deki başkanlık seçiminde aday olması ve yenilmesi siyasi sonunu getirdi.

Wallace’ın siyasi sonunu hazırlayan bu süreç, Truman yönetiminin militan dış politikasına tereddütlü yaklaşan aydınların rezervlerini geri çekerek devletle işbirliğine girmelerinin altyapısını hazırladı. Bir dizi uluslararası gelişme ve içeride korku atmosferinin daha da yoğunlaşması bu yeni ilişkinin zemini güçlendirmekteydi.

Aydınların ikna edilmesi sürecinde Sovyetler Birliği’nin 1949’da atom bombasını geliştirdiğini açıklaması ve ABD yönetiminin bomba yapım sırlarının ABD’den sızdırıldığını iddia etmesi önemli rol oynadı. Gözler bir anda Los Alamos’ta atom bombası geliştirme projesinde görev üstlenmiş olan biliminsanlarına çevrildi. Projenin başındaki Robert Oppenheimer, HUAC tarafından atom sırlarını dışarıya sızdırmak şüphesiyle sorgulandı. ABD yönetiminin ve gizli servisinin asıl hedefi ise Julius-Ethel Rosenberg çiftiydi. Rosenberg’ler atom sırlarını Sovyetlere vermekten suçlu bulunup 1953’te elektrikli sandalyede idam edildiklerinde topluma komünist sızma girişimlerine karşı ne kadar acımasız olunabileceği mesajı da dehşet verici bir şekilde iletilmiş oluyordu.

Toplumun ve aydınların paralize olmasında Uzakdoğu’daki gelişmelerin de önemli etkisi vardı. Çin’deki Mao’cu devrimden sonra ABD’nin Kore yarımadasındaki savaşa taraf olması ve komünist güçlerle çarpışması toplumdaki tüm ideolojik taşları yerinden oynattı. ABD, tarihinde ilk kez bir savaşı kaybetmenin eşiğine gelmişti ki, ABD’nin toplumsal hafızası böyle bir durumla baş etmeye yardımcı olacak deneyimlerden yoksundu. Ancak esas fırtına, savaşın sona ermesiyle birlikte 1953’ün ortalarında komünistlerle işbirliği yaptığı öne sürülen Amerikan esirleriyle ilgili haberler duyulmaya başlandığında koptu.130Duruma açıklık getirme iddiasındaki çalışmalarda ABD askerlerinin zayıf psikolojisine işaret edilmekte, bu zayıflığın kaynağı olaraksa cinsiyetçi bir yaklaşımla, rahat bir ortamda, refah içinde büyümenin ve ağırlıklı olarak anne tarafından yetiştirilmenin yeterince erkek olmayan nesiller ürettiği öne sürülmekteydi. Bu kesime göre ABD askerleri dejenere olmuş, değerlerini unutmuş bir kuşağı temsil ediyordu.131 İkinci bir açıklamaysa yaşananlara daha “bilimsel” bir yanıt vermeye çalışan ve daha çok RAND gibi davranışsalcı “askerî sosyal bilim” üreten “think-tank sosyal bilimcileri”nden geldi. Bu kesime göre esas neden, komünistlerin “beyin yıkama” taktiğiydi. Komünist olmayı bir anomali olarak kabul eden bu yaklaşıma göre, Sovyetler Birliği ve Çin’de geliştirilen son derece güçlü bir beyin yıkama stratejisiyle insanların normal savunma mekanizmaları çökertiliyor ve kişi böylece teslim alınıyordu. Hatta CIA’ye bu konuda danışmanlık yapan Washington Psikiyatri Topluluğu Başkanı Henry Laughlin, doğrudan hiçbir savaş esiriyle görüşmeden, uzaktan gözlem yöntemiyle yaptığı araştırmanın ardından, beyin yıkama stratejisinin “diyalektik materyalizm ile doğrudan bağlantılı” olduğunu öne sürüyordu.132

Resmî çevrelerden, sosyal bilimcilerden, uzman psikiyatristlerden aynı açıklamalar gelince popüler kültürde ABD’lileri ele geçirmeye ve emellerine alet etmeye çalışan komünistler teması patlama yaptı. Aileler, “Komünistler çocuklarınızı nasıl ele geçirir” broşürleriyle aydınlatılmakta, Hollywood birbiri ardına benzer içerikli filmleri piyasaya sürmekteydi.133

Aydınların önemli bir bölümü ABD’yi ele geçirme planlarını gülünç bulsa da Amerikan Komünist Partisi’nin bir fesat örgütü olduğunu ve ABD değerleriyle uyumsuz, dışarıdan gelen bir güç olarak görülmesi gerektiğini kabul etmeye yatkın görünüyorlardı. Böyle bir kabul, düşünce çevrelerinin toplumdaki radikal seslerin susturulmasına dönük şiddetli müdahaleleri “anlayışla” karşılamalarının nedenlerinden biriydi.

Entelektüel çevrelerde antikomünizm farklı düşünsel konumları ortaklaştıran bir unsur haline gelmiş olsa da, kuşkusuz, görüş farklılıklarını toptan silemedi. Örneğin, Sydney Hook ve John Dewey gibi liberaller, parlamenter siyaset, özel mülkiyet, bireycilik gibi değerleri totalitarizmin en önemli panzehirleri olarak görürken, demokratik yönetim varsayımlarına veya liberal değerlere kuşkuyla yaklaşan isimler de vardı. Ancak bunlar Soğuk Savaş uzlaşmasını bozacak kadar etkili çıkışlar yapamadı.

Bu isimlerden biri C. Wright Mills’ti. Döneminin aykırı seslerinden biri olarak gösterilen Mills, The Power Elite (İktidar Seçkinleri) isimli kitabıyla ABD’deki iktidar mekanizmasını askerî elitler, siyasi elitler ve ekonomik elitler arasında bir koalisyon olarak tanımladı. Mills, bu analizi nedeniyle Daniel Bell başta olmak üzere Amerikan demokrasisinin üstünlüğünü savunan kesimler tarafından topa tutuldu. Marksist olmakla suçlansa da ABD’deki iktidar yapısına ilişkin Weberyan bir analiz yapmış olan Mills, ağırlıklı olarak 1960’larda yükselişe geçen ve Sovyetler Birliği’ne mesafeli “yeni sol”un önemli isimlerinden biriydi.

Aslında süreç iki yönlü işlemekteydi. Aydınların Truman yönetimiyle asgari müştereklerde uzlaştığı bu dönemde, büyükşehirlerin dar çevreleri dışında yaşayan geniş yığınlarda, her baskı dönemine eşlik eden bir “dinselleşme” ve “tutuculaşma” eğilimi baş gösterdi. Bu yalnızca ABD toplumunun tehlike hissettiğinde gösterdiği bir tepki değildi. ABD yönetimi topluma seslenirken şovenizmin ve dinî duyguların gücüne başvuruyordu.134 Üstelik bu yönelimin ABD’nin Soğuk Savaş dış politikasıyla da ilişkisi vardı. Bu bağlamda, Soğuk Savaş ve din üzerine çalışmalarıyla bilinen Diane Kirby dikkatleri, Soğuk Savaş’ın öncü belgelerinden biri olarak kabul edilen ve ABD’nin hızla silahlanmasına yol açan NSC 68’e çekmektedir. NSC 68 jeopolitik bir değerlendirmeyle değil, “iyi” ABD’ yle “kötü” Sovyetler Birliği arasındaki apokaliptik mücadeleyi resmeden ifadelerle başlamaktaydı.135 Bir yönüyle NSC 68 meşruiyetini iyi ile kötü arasındaki bu savaştan, Kirby’nin açıkladığı gibi, şeytana karşı maneviyatı güçlü özgür adamın savaşından almaktaydı. Truman’dan Reagan’a farklı ABD başkanları bu manevi mücadele söylemini benimsemişti.

Manevi mücadele çağrısıyla sadece ABD vatandaşlarına seslenilmiyordu; çağrının muhatabı Hıristiyan dünyasıydı. Truman yönetiminin ilk işaretlerini verdiği bu dinsel Soğuk Savaş politikası, öncelikli olarak solun güçlü olduğu Avrupa’yı ve de özellikle sosyalist Doğu Avrupa’yı hedeflemekteydi. Bu, papalığın da içinde olduğu bir din cephesi açmak anlamına geliyordu. Ancak mücadele sadece Hıristiyanları kapsamıyordu. Bunun bir örneği, komünizme karşı maneviyat eksenli bir politikaya Müslüman din adamlarının ortak edilmesi için girişimlerde bulunulmasıydı.136Soğuk Savaş’ta Ortadoğu’nun önem kazanmaya başlamasıyla birlikte “komünizme karşı dinler buluşması” cazip bir Soğuk Savaş politikasına dönüştü.

Liberaller ideolojik şiddet alanında tekleşirken muhafazakâr sağ, 1950’lerde toplumun gözü önünde yürütülen gürültülü antikomünist kampanyanın esas vurucu gücü oldu. ABD’de muhalefetin şiddetle bastırılması için sağcılığın önü daha önce de açılmıştı. Yukarıda da bahsedildiği gibi, I. Dünya Savaşı yıllarında ve savaştan hemen sonra toplumdaki politikleşmeye karşı, özellikle kentlerde artan sosyal sıkıntılar nedeniyle patlayan grevlerin bastırılması için sağın sokak gücünden istifade edilmişti. Sağcı gruplar ve politikacılar komünist hareketin örgütlenmeye başlamasını da bahane ederek sorunların göçmen Ruslar tarafından kışkırtıldığını iddia etmiş ve göçmenlere saldırmış; 7 Kasım 1919’da, yani Bolşevik Devrimi’nin yıldönümünde başlatılan operasyon kapsamında Rus işçilerin toplanma yerleri olarak bilinen yerlere ve işçi önderlerinin yaşadığı evlere yapılan baskınlarla birlikte aylar süren tutuklama kampanyaları başlatılmıştı. Komünist hareket bu baskılar sonucu yeraltına çekilmişti. Bu olayların çarpıcı yönü, Bennett’in de belirttiği gibi 1950’lerin antikomünist ruhunun nüvelerini barındırıyor olmasıydı. Bennett bir ayrım noktası olarak 1920’lerde antikomünist histerinin “Amerikan olmayan” fikirlerin taşıyıcıları olarak yabancıları, göçmenleri hedef aldığını söyler.137 Ancak 1950’lerde hedef haline gelenler çoğunlukla ABD’nin kendi vatandaşlarıydı. Bu kampanya çerçevesinde, komünist ya da sol hareket içinde bulunanlar Rus ajanı olmak ve dış güçlere hizmet etmekle suçlandılar.

Yüzyıl başındaki dışlayıcı, şiddet yüklü sağ rüzgâr 1950’ lerde tekrar esmeye başladığında bu kez hedefte her kademeden bürokrat, aydın ve sanatçı bulunmaktaydı. Amerikan antikomünizminin simge ismi Senatör Joseph McCarthy sahneye çıkmadan önce Temsilciler Meclisi çatısı altında kurulan ve HUAC olarak kısaltılan bir araştırma komisyonu komünist sızma girişimlerini soruşturmaya başlamıştı. HUAC adını en çok Alger Hiss olayıyla duyurdu. Dışişleri Bakanlığı’nda çalışan Hiss, eski bir solcu olan Time editörü Whittaker Chambers138 tarafından Sovyet ajanı olmakla suçlanınca HUAC’a gönüllü olarak ifade vermeyi kabul etmiş, böylece uzun yıllar süren ve sonuçta Hiss’in hapse girmesiyle sonuçlanan dava başlamıştı. Bu dava bürokrasinin çeşitli kademelerinde görev yapan ve solla ilişkili olduğundan şüphelenilenlerin soruşturulması ve tasfiyesinde etkili oldu. Bürokrasiyi hizaya getirme kampanyasında bayrağı zirveye taşıyan ise Senatör McCarthy’ di. McCarthy uzun süre sarsılmaz liderliğini yapacağı antikomünist huruç harekâtının başlama işaretini, 9 Şubat 1950’de yaptığı ünlü konuşmasında ABD Dışişleri Bakanlığı’na komünistlerin yuvalandığını iddia ederek verdi. McCarthy elinde Komünist Parti üyesi Dışişleri Bakanlığı mensuplarının listesi bulunduğunu iddia etti. Bu iddialar üzerine senatoda oluşturulan bir komisyon McCarthy’nin suçladığı isimlerin sorgulanmasına başladı. Sorgulamalar sırasında McCarthy tarihe geçen bir demagog olarak ABD politikasında sivrildi.

McCarthy’cilik olarak adlandırılan bu sindirme operasyonu, antikomünizmin doğasına uygun bir biçimde kısa süre sonra kendi ideolojik hattıyla uyuşmayan tüm seslerin bastırılmasına ve bir otosansür mekanizmasının işlemeye başlamasına yol açtı. McCarthy’nin siyasi sonunun gelmesiyle siyasi tansiyon düşmeye başladı. Bu aşamadan sonra McCarthy’ciliğin “geçici bir sapma” olarak yansıtılmasıyla139 yürütülen operasyonun özellikle bürokrasinin sol unsurlardan temizlenmesinde ve bir aydın kuşağının sindirilmesinde oynadığı “geri alınamayacak” rol örtülmeye çalışıldı. Öte yandan McCarthy soruşturmaları sırasında karşısına aldığı aydınları suçlayan ve aşağılayan tavrı, bütün bu süreçte aydınların ABD değerleriyle uyuşmayan “yabancılar” olarak yansıtılması, toplumda antientelektüel duyguların kabarmasına yol açtı ve nihayetinde, aydınlar ile halk arasındaki yabancılaşma arttı.

1954’ün hemen ertesinde, Amerikan entelektüelleri arasında, muhalif olan her şeyin üzerinden bir silindir gibi geçen bu dehşetli histerinin nedenlerini açıklamaya dönük bazı kıpırtılar belirmeye başladı. Bu tür girişimler arasında en fazla ses getireni, Daniel Bell’in editörlüğünde Talcott Parsons, Seymour Martin Lipset gibi önemli akademisyenlerin katkı yaptığı140 The Radical Right (Radikal Sağ) başlıklı kitaptı. Sonraki yıllarda ilk yazılara yapılan eklerle yeni baskıları yapılan bu kitap, McCarthy’ciliğe yol açan sosyal psikolojik koşulların farklı isimler tarafından yapılan analizlerin bir derlemesiydi.

1950’lerde McCarthy’ciliğin de bir parçası olduğu radikal sağ tırmanışı açıklamak için ABD tarihinde yer alan sağcı birikim, etnik ayrımcılık, dinî mezhepsel çatışmalar, sınıfsal problemler gibi birçok neden sıralayan yazarlar, temel olarak ABD toplumundaki statü kaygılarının sorunların altında yatan dinamik olduğunu savunur. Statü kaygısından kasıt, büyük buhranın ardından gelen ekonomik iyileşme döneminde yoksul tabakalardan gelerek sınıf atlayan orta sınıfların ulaştığı yeni statünün ellerinden kaymasından duydukları korku ve bu açıdan statülerine tehdit olarak gördükleri her gruba gösterdikleri tahammülsüzlüktür. Göçmenlerin ya da siyahların haklarını savunan entelektüellere kuşkuyla yaklaşan yeni orta sınıfların, entelektüellerin kozmopolitizmine düşmanlık beslemeye, kendilerini tanımlayan etnik-dinî-moral değerlere eskisinden daha fanatik bir biçimde sarılmaya başladıkları iddia edilmektedir. Yazarlar, toplumun çok farklı kesimlerini eline geçiren bir anomali olarak tanımladıkları radikal sağcılığın özellikle yoksullar arasından ve işçi sınıfı saflarında yaygın olarak gözlemlendiği ve buralardan çıkıp alt orta sınıf statüsünün keyfini sürmeye başlayan kesimlerin öncülüğünde genişlediği tezinde ortaklaşmaktadırlar.

Görüldüğü gibi The Radical Right, yaşananlara sosyolojik ve psikolojik bir açıklama getirmeye çalışmaktaydı. Ancak böylece, yaşananlar Soğuk Savaş politikalarından ve ideolojisinden tamamen koparılarak yorumlanmaktaydı. Sağcı antikomünizmin sorumluluğunu, yükselen alt orta sınıflara yükleyen analiz, bu sürece öncülük eden ya da örtük onay veren kesimlerin yükünü hafifletmekte, bir anlamda yapılanları nesnelleştirmekte ve anonimleştirmekteydi. Bu dönemin liberal aydınları üzerine yazdığı kitabında Richard H. Pells, Bell öncülüğündeki yazarların açıklamalarını şöyle eleştirmektedir:

Eğer biri Moskova’nın Amerikan demokrasisini sonunda yıkmaya dayanan dünya çapında bir komplo yürüttüğü iddiasını kabul ederse, eğer Marksizmi özünde bir casusluk ve yıkıcılık olarak tanımlarsa, eğer diğer ülkelerdeki devrimleri Sovyet saldırganlığı olarak görürse, eğer Rusya’yla her karşılaşmanın dünya güç dengelerinde basit bir stratejik sınavdan öte moral ve kültürel bir haçlı seferi olduğunda ısrar ederse, eğer süreklileşen uluslararası krizlerin içeride özgürlüklerin kısıtlanmasını gerektirdiğini düşünürse –bu tezi muhafazakârlar kadar liberaller de kabul ediyor– o zaman sağın devlet içindeki ihanete ve okullardaki sızmaya karşı savunmaya, medyayı soruşturmaya ve işbirliği yapmayan tanıkları kara listeye almaya ya da hapse göndermeye, ülkeyi geleneksel değerlerine döndürmeye ve dışarıda toptan bir zafer politikası izlemeye dönük vaazlarının hepsi fasit bir güvenilirliğe kavuşur.141

Pells eleştirisine liberal entelektüellerin yaşananlar karşındaki tavrına dikkat çekerek devam eder ve bu kesimi “modern Dr. Frankestein’lar” olarak tanımlar. Pells ayrıca, HUAC’tan sekiz, McCarthy’den ise sadece dört yıl sonra yarattıkları canavardan korkmaya başladıklarını söylemekteydi. McCarthizm’ in, liberallerin 1950’lerin ortasında kuşandıkları kendi militan antikomünizmlerinin genişlemiş ve çarpılmış bir biçimi olduğunu söyleyerek bu kesimi eleştirmeyi sürdüren Pells şöyle devam eder:

Sağ baskı tekniklerini mükemmelleştirmiş olabilir, fakat sadakat yeminlerinden çok güvenlik risklerinden korkan, ülkenin okullarını komünist öğretmenlerden temizlemek konusunda el birliği eden ve komünist sempatizanların kültürel etkisini kınayan liberal politikacılar ve entelektüeller hiç de suçsuz değiller.142

Nitekim Seymour M. Lipset The Radikal Right’da yer alan “The Sources of the ‘Radical Right’” (Aşırı Sağın Kaynakları) başlıklı makalesinde, aşırı sağın antikomünist mücadelesinde komünistlerin yöntemlerine çok benzer yöntemler kullandığını, bu açıdan –komünistlerin “sosyal faşizm” tanımlamasına gönderme yaparak– “sosyal komünist” olarak adlandırılabileceğini söylemekteydi.143 Makalenin dipnotunda yer alan şu ifadeler yöntemleri eleştirilen aşırı sağın düşman tanımının paylaşıldığını göstermekteydi:

Bugünkü durum, tabii ki, geçmişteki vakalardan farklılık gösteriyor çünkü bugün doğrudan bir yabancı komplosu var; Komünist Parti. Fakat yeni sağ, geçmişte olduğu gibi bugün de komünist olmayan muhalif düşünceleri yabancı güçlere bağlıyor.144

McCarthy’ci banal sağcılığın köklerini, kitlelerin sağlıksız ruh halinde arayan bu tür yaklaşımların Amerikan düşünce dünyasında önemli etkileri oldu. Kitlelere duyulan güvensizlik, kitlesel hareketlerin dönüştürücülüğüne şüpheyle yaklaşılmasına ve radikal olmayan bir değişim yöntemi olarak yasal süreçlerin öne çıkarılmasına yol açmaktaydı:

Böylece, sivil haklara ve dış politika eğilimlerine odaklanma, gördüğümüz gibi, entelektüelleri müttefiklerini daha önce yanaştıkları ve önemsedikleri işçiler ya da köylüler arasından değil, zenginler ve hali vakti yerinde olanlar arasından seçmeye sevk etmiştir. Aslında sivil hakların çoğunluk oyuyla değil (genellikle sempatik bulunmayan) fakat geleneksel kurumlar, sınıf ayrıcalıkları ve hukuki hayat boyu (judicial life-tenure) atanma korunduğu anlaşılınca da muhafazakâr olmuşlardır.145

120. ABD’li oyun yazarı ve aydın Arthur Miller az sayıdaki kişiden biridir. Miller antikomünist yargılamaları Salem’deki 1692’deki cadı mahkemeleri üzerinden yerdiği alegorik oyunu Cadı Kazanı ile akıntıya ters duran bir aydın olmuştur. Miller, çok geçmeden, HUAC’ın hedefi olmuş, 1954’te yurtdışına çıkmak istediğinde kendisine pasaport verilmemiştir. HUAC’a ihbarlarda bulunan ve bu nedenle küstüğü arkadaşı Elia Kazan ise Hollywood’un gözde yönetmenlerinden biri olmayı sürdürmüştür. Kazan, Cadı Kazanı oyununa Rıhtımlar Üzerinde filmiyle yanıt vermiştir. Film ihbar etmenin bazı durumlarda gerekli olduğu mesajını vermektedir.

121. No Ivory Tower, McCarthyism&The Universities, s. 9.

122. Partisan Review 1934-1936 yıllarında komünistlerin öncülüğünde kurulan John Reed klüplerinin yayın organıdır.

123. Pells dergide şiirleri, öyküleri ya da makaleleriyle boy gösteren dönemin önemli entelektüelleri arasında şu isimleri sayıyor: Edmund Wilson, Saul Bellow, Paul Goodman, Meyer Schapiro, Alfred Kazin, Leslie Fiedler, Daniel Bell, C. Wright Mills, Arthur Schlesinger, Diana Trilling, Pauline Kael, James Agee, Irving Howe, Harold Rosenberg, Richard Chase, Ralph Ellison, James Baldwin, Norman Mailer, Bernard Malamud, Robert Brustein. Bkz. Richard H. Pells, The Liberal Mind in a Conservative Age: American Intellectuals in the 1940s and 1950s, New York, Harper & Row, 1985, s. 73.

124. Tanımlama Dwight Macdonald’a aittir. Bu sırada İngiltere’de kendisini sosyalist olarak tanımlayan George Orwell yazarlar, çizerler, sanatçılar arasında Sovyetlere sempatiyle yaklaşanlara benzer suçlamalar yöneltmektedir. Abbott Gleason, Totalitarianism: The Inner History of the Cold War, New York, Oxford University Press, 1995, s. 45.

125. 1947’de The New Republic’in editörlüğünü Truman’ın kabinesinden kovduğu Ticaret Bakanı Henry Wallace üstlenmiştir. Wallace’ın editörlüğünde The New Republic Sovyetlerle dostluk politikası geliştirilmesini isteyen ve Soğuk Savaş’a karşı çıkan bir çizgi izlemişir. Bunlar dışında Commentary ve The New Leader isimli dergiler de entelektüeller tarafından takip edilen önemli dergilerdi. Commentary daha çok Yahudi entelektüellerine hitap ettiği için etki alanı biraz daha sınırlıdır. The New Leader ise Sosyal Demokrat Federasyon tarafından çıkarılan bir dergidir. Derginin esas yazı kadrosunu Sovyetler Birliği’nden ya da Doğu Almanya’dan göç eden, politik olarak Menşeviklere yakın olan Boris Nicolaevskii ve David J. Dallin gibi isimler oluşturmaktadır. Dergiye Troçkist Victor Serge, anarşist Max Nomad ve Paul Goodman dışında Sovyetler Birliği’ne karşı büyük kin besleyen John Dewey, Sydney Hook, Max Eastman, Melvin Lasky ve Irving Kristol gibi pek çok isim katkı yapmaktadır. Bu kadroyla The New Leader ABD’nin dış politikada Sovyetlere karşı tavrını sertleştirmesini isteyen önemli yayınlardan biri haline gelmiştir.

126. Özellikle Troçki’nin Meksika’ya yerleşmesi ve burada yazdığı yazılarla Moskova Mahkemeleri’nin bir temizlik operasyonu olduğunu söylemesi ABD içinde de bu konudaki tartışmaları alevlendirecektir. ABD düşünce dünyasının önemli simalarından John Dewey öncülüğünde bir komisyon oluşturulmuş, bu komisyonun Troçki’yle görüşerek Troçki’nin suçsuz olduğunu ilan etmesi yeni bir fırtına koparmıştır. 1939’da imzalanan Alman-Sovyet Paktı’nın aydınlar üzerindeki etkisi de tartışılan noktalardan biridir. Alman-Sovyet Paktı ilk başta bir şaşkınlık yaratmışsa da İngiltere ve Fransa’nın Çekoslavakya’nın Südetland bölgesini Nazi Almanya’sına bırakan Münih Anlaşması’na imza atmış olmaları ve birkaç yıl gibi kısa bir sürede Nazi Almanya’sının Sovyetler Birliği’ne saldırması 1939 paktının soldaki olumsuz etkisinin varsayılandan çok daha sınırlı kalmasına yol açmıştır. No Ivory Tower, McCarthyism&The Universities, s. 54-55. Ancak 1930’lar boyunca Sovyetler Birliği’nin entelektüeller arasındaki prestijini çok fazla zedelemeyen bu gelişmeler, Hruşçov’un ünlü 20. Kongre konuşmasından sonra yeniden gündeme gelmiş ve tarih yeniden yazılırken Sovyetler Birliği’nin “çürümüş” yapısının zamanında iyi anlaşılamamış göstergeleri olarak o tarihte yer almışlardır.

127. The Heyday of American Communism, The Depression Decade, s. 364.

128. 1941’de yayımlanan The Managerial Revolution isimli kitap, Daniel Bell gibi isimlerin tezlerinin erken bir ifadesidir. Burnham burada kapitalizmin dayanıklı olduğunu, sosyal devrimin kapitalizm içerisinde zaten gerçekleşmekte olduğunu iddia etmektedir.

129. The Liberal Mind in a Conservative Age: American Intellectuals in the 1940s and 1950s, s. 80.

130. Ron Robin kitabının Kore esirleri tartışmasıyla ilgili bölümünde bu açıklamaları ayrıntılı olarak açıklıyor. Bkz. Ron Theodore Robin, The Making of the Cold War Enemy: Culture and Politics in the Military-Intellectual Complex, Princeton, N.J.: Princeton University Press, 2001, s. 162-181. Robin’in bu başarılı çalışması think-tank’lerde istihdam edilen davranışsalcı sosyal bilimcilerin araştırmalarıyla yeni düşmanın tanımlamasındaki rollerini ayrıntılı olarak analiz ediyor.

131. Bu tartışmanın ilginç yönlerinden biri ABD’li askerlerin zayıflığına örnek olarak Türk askerlerinin “dayanıklılığının” örnek olarak verilmesidir. Kore’deki esir kamplarında ABD’li askerlerin koşullara dayanamayıp öldüğü, ancak aynı koşullarda Türk askerlerinin neredeyse hiç kayıp vermediği iddia edilmiştir. Age, s. 164.

132. Age, s. 167-168.

133. Beyaz perdede Soğuk Savaş’ın en çarpıcı ürünlerinden biri olarak kabul edilebilecek olan 1962 yapımı Mançuryalı Aday antikomünist bir ailenin çocuğu olan Raymond’un komünistler tarafından ele geçirilmesini ve ABD başkan adaylarından birine suikast düzenlemek üzere yönlendirilmesini anlatmaktaydı. Bu sonraki yıllarda da Soğuk Savaş popüler kültürünün en sevdiği temalardan biri olacaktır.

134. Bu sürecin sembollerinden biri 1954’te, bayrak törenlerinde okunan sadakat yeminine “tek ulus tek tanrı” ifadesinin eklenmesine karar verilmesidir. Aynı yıl kongre, tüm ABD madenî ve kâğıt paralarının üzerine “Tanrı’ya Güveniriz” (In God We Trust) ifadesi eklenmiştir. İki yıl sonra ise bu ifade resmî düstur haline gelmiştir. Kirby, Dianne. “Harry Truman’s Religious Legacy: The Holly Alliance, Containment and the Cold War”, Dianne Kirby (Ed.) Religion and the Cold War içinde (77-102) Gordonsville, VA, USA: Palgrave Macmillan, 2003, s. 96.

135. Dianne Kirby, “Religion and the Cold War-An Introduction”, age, s. 1-2.

136. Dianne Kirby, “Harry Truman’s Religious Legacy: The Holly Alliance, Containment and the Cold War”, age, s. 93-94. Truman dönemindeki bu girişimler büyük oranda başarısızlıkla sonuçlanmış olsa da Soğuk Savaş boyunca çok sayıda dinlerarası buluşma gerçekleştirilmiştir.

137. The Party of Fear: From Nativist Movements to the New Right in American History, s. 194.

138. Chambers “özgürlük ve totalitarizm arasındaki destansı mücadele”ye katkısı dolayısıyla Ronald Reagan tarafından Başkanlık Özgürlük Madalyası’yla ödüllendirilir.

139. Türkiye’de bu yıllarda McCarthy’ciliğe değinen az sayıdaki isimden biri olan Halide Edip Adıvar da tüm yaşananların ardından McCarthy’nin itibar kaybetmesini, ABD demokrasisinin bu tür sapmaları telafi eden mekanizmasına bağlamıştır: “Amerika’da son zamanlarda, McCarthy adlı bir âyan âzası ötekine berikine (yalnız memurlara değil) hattâ Amerika’nın dünyaca tanınmış âlimlerine dahi kızıllık damgası basarak umumî efkâra curnal edip durmuştu. Fakat bu hareketinin karşılığını, âyan ve yüksek mahkeme âzasının seçtiği bir heyet, McCarthy’e ziyadesiyle vermiştir. Bu defa da seçimlerde hezimete uğradığını yazan gazetelerin havadisi eğer doğrusu, umumî efkârın da bu curnalcılık ve iftira hareketine karşı cephe aldığını göstermektedir.” Halide Edib, Türkiye’de Şark, Garp ve Amerikan Tesirleri, İstanbul, Doğan Kardeş Yayınları Basımevi, 1955, s. 224.

140. Kitabın yazarları şunlardır: Daniel Bell, Richard Hofstadter, David Riesman, Nathan Glazer, Peter Viereck, Talcott Parsons, Alan F. Westin, Herbert H. Hyman. Bkz. Daniel Bell (Ed.) The Radical Right, The New American Right Expanded and Updated, Garden City, New York, Anchor Books, 1963.

141. The Liberal Mind in a Conservative Age: American Intellectuals in the 1940s and 1950s, s. 338-339.

142. Age, s. 339.

143. Seymour Martin Lipset, “The Sources of Radical Right”, The Radical Right, The New American Right Expanded and Updated içinde (307-371), Garden City, New York, Anchor Books, 1963, s.330.

144. Lipset bu dipnotta ABD tarihinde daha önce ortaya çıkan extremist ajitasyonların da yabancı kumpasına işaret ettiklerini vurguluyor. Bkz. age, dipnot no: 11, s. 315-316.

145. David Reisman ve Nathan Glazer. “The Intellectuals and the Discontended Classes”, The Radical Right, The New American Right Expanded and Updated içinde (105-159), s. 125-126.

Avrupa kültür seferi

Kültürel Soğuk Savaş’ın kritik başlığı, Avrupalı aydınlar arasında sosyalizme duyulan sempati geriletilirken ABD’nin zihinleri ve gönülleri kazanabilmesiydi. Soğuk Savaş’ın ilerleyen safhalarında bu başlıkta verilen mücadele Birinci Dünya dışındaki ülke aydınlarını da kapsayacak şekilde genişletildi. Ancak Avrupa bu bağlamda dünyanın geri kalan bölgeleriyle kıyaslandığında bir özgünlüğe sahipti. Buradaki pratiğin incelenmesi, Avrupa’nın geniş bir coğrafyayla sömürgecilikten kaynaklanan kültürel bağları nedeniyle dünya genelindeki kültürel mücadeleyi anlayabilmek açısından önem taşıyordu. Örneğin Fransa’da, Soğuk Savaş boyunca aydınlar arasında yaşanan bölünme ve ortaya atılan tezler, Fransa’nın dünya çapında bir kültürel merkez olması nedeniyle pek çok ülke aydınını, bu arada Türkiye aydınlarını da etkilemekteydi. Böylece Soğuk Savaş’ta Avrupa fikirle, kitapla, müzikle, resimle, heykelle, vb. verilen bir mücadelenin sahası haline geldi.

ABD’nin en büyük yardımcısı, Avrupa’daki girişimlerinin tutacağı toprağı işleyen antikomünist birikimdi. Soğuk Savaş’tan önce piyasaya çıkan totalitarizm eleştirileri, antikomünist metinler ABD’li ve Avrupalı aydınlara sosyalizmin günahlarını anlatmaya başlamıştı bile. Bu açıdan, örneğin George Orwell’in kültürel savaştaki müstesna yeri bilinmektedir. Kendisini sosyalist olarak tanımlayan, İspanya İçsavaşı’nda komünistlerle diğer sol gruplar arasındaki sürtüşmeden komünizme dair büyük bir nefret üreten, Britanya’nın Burma’daki sömürge idaresinin eski bir memuru, ölümünden önce Sovyetlere sempati duyanlar da aralarında olmak üzere riskli bulduğu tüm isimleri Gizli Servis’e ihbar eden163 Orwell, çalkantılı bir kişisel yaşam sürdü. Etkili ancak tartışmalı metinlere imza attı. 1984’te anlattığı distopyasının Sovyetler Birliği değil ABD olduğunu ileri sürenler oldu. Bu iddiaya dayanak olarak Orwell’in savaştan sonra ABD’deki gelişmelerin kendisini korkuttuğunu söylemesi gösterildi. Ancak Orwell’in ABD hakkında düşünceleri bir yana, kitapları Sovyetlere karşı mücadelenin kült metinleri haline getirildi. Hayvan Çiftliği’nin basit ve vülger antikolektivizmi ve antisovyetizmi göz önüne alındığında Orwell’in ihanete uğradığı söylenemez.

Sovyetler Birliği’ne karşı keskin eleştirileriyle savaş öncesinden itibaren sivrilmeye başlayan Arthur Koestler ise bir dönem Almanya’da komünist parti saflarına katılmıştı.164 Koestler’in Moskova mahkemelerinden esinlenerek yazdığı antitotaliter romanı Gün Ortasında Karanlık 1941 yılında yayımlandıktan kısa süre sonra ABD’de basıldı ve geniş bir okur kitlesi kazandı.

Fransa’daki kültürel Soğuk Savaş, Sovyetler Birliği’ne sempati duyanlarla antisovyetik olanlar arasında uzun yıllar sürecek bir çekişmenin içine soktu. Bu yıllarda Fransa’da antikomünizmin en etkili ismi kuşkusuz Raymond Aron’du. Aron, Avrupa’da Hayek’in popülerleşmesini sağlayan ve planlama düşüncesine savaş açan kavgacı bir Soğuk Savaş aydınıydı. Bu nedenle ABD’de de iyi bilinen ve takip edilen az sayıdaki Avrupalı isimden biriydi. Aron, Fransız entelektüelleri arasında Sovyetler Birliği’ne karşı beslenen sempatiye başından itibaren alerji duydu; Sovyetleri totaliter bir rejim olmakla suçladı, bu ülkeyi savunan aydınlarıysa totalitarizmi aklamakla itham etti. Aron’un eleştirileri Sovyetler Birliği’ndeki pratik uygulamalarla da sınırlı değildi; devrim, proletarya gibi “mit”lerin gerçek dünyada karşılığı olmadığını savunuyordu. 1955’te basılan Aydınların Afyonu adlı kitabının ilk basımına yazdığı önsözde hedefinin doğrudan komünistler olmadığını, komünist olmadıkları halde proletaryaya zarar vereceği endişesiyle Sovyetler Birliği’ni eleştirmemekte direnen aydınlar olduğunu söylüyordu.165 Aron’un bu sözleriyle kastettiği kişilerden biri, belki de ilki, Fransa’nın en etkili dergilerinden birini çıkaran ve dünya çapında bir üne sahip olan Jean Paul Sartre’dı. Sartre, antisovyetik olmayan tavrı nedeniyle Soğuk Savaş boyunca karşı cephenin saldırılarını göğüslemek durumunda kaldı. Sartre dışında ünlü varoluşçulardan Maurice Merleau-Ponty de uzun süre saldırıların hedefinde oldu. Ancak Merleau-Ponty 1950’lerin başında eski pozisyonunu terk etti. Fransa’da entelektüel dünyayı ikiye bölen Soğuk Savaş, ideolojik mücadelede Sartre’ın karşısına Andre Gidé gibi isimleri ve uzun süre dostluk ilişkisi geliştirdiği Albert Camus’yü çıkardı.

İtalya’da antisovyetizmin öncülüğünü yapan kişi, İtalyan Komünist Partisi’nden 1920’lerin sonunda ayrılan ve Stalin’i ağır biçimde eleştiren Ignazio Silone oldu. Hakkında 1919’dan 1930’a kadar gizli faşist polise ihbarcı olarak yardım ettiği söylentileri de olan Silone, 1930’da İsviçre’ye kaçtı ancak savaş sona erince ülkesine geri dönerek İtalyan Sosyalist Partisi’nden milletvekili seçildi. Fontamara ile Ekmek ve Şarap gibi kitapları İtalya’ya ayak basan ABD ordusu tarafından ülke çapında yaygın olarak dağıtıldı. Aydınların önemli bir bölümünün İtalyan Komünist Partisi’ne yakınlık duyduğu İtalya, komünizm karşıtı mücadelede ABD’nin en çok önem verdiği Avrupa ülkelerinden biriydi. Bu nedenle İtalya kısa süre içerisinde komünizme karşı savaş hedefiyle örgütlenen gizli Gladio örgütünün merkez ülkesi haline geldi.

Washington’un kafasını en fazla meşgul eden ve çok geçmeden kültürel Soğuk Savaş’ın merkez üssü haline getirilecek olan şehir Berlin’di. Müttefikler arasında bölünmüş olan Berlin savaşın bitimiyle birlikte Sovyetler Birliği ve ABD liderliğindeki Batı bloku arasında deyim yerindeyse dişe diş bir mücadeleye sahne oldu. Bu çerçevede, ABD kontrolündeki bölgede oluşturulan ABD’nin Almanya Yüksek Komisyonu (HICOG-U.S. High Commission for Germany) başta Alman basının yeniden yapılandırılması166 olmak üzere tüm Batı Almanya’nın politik, sosyal ve kültürel hayatını yeni baştan düzenlemeye koyuldu.

Bu yıllarda Almanya’nın Batı bölgesinde gittikçe daha sert bir antikomünist çizgiye kayan Alman Sosyal Demokrat Partisi (SDP) ve bazı sendikaların işbirliğiyle sosyalist bloka duyulan sempatinin kırılması için yoğun bir antikomünist kampanya yürütülmekteydi. Ancak Bertolt Brecht,167 Karl Korsch ve George Lukács gibi önemli sanatçı ve düşünürlere ev sahipliği yapan Doğu bölgesi, uzun süre entelektüel çekiciliğini korumayı sürdürdü.

Atlantik ötesini Avrupa aydın çevrelerine bağlayan ilişkiler ağı, daha çok dönemin ünlü dergilerinin etrafında kurulmuştu. Almanya’da Partisan Review dergisinin temsilciliğini Mervin Lasky yapmaktaydı. Lasky’nin ABD’de “sol antikomünistler” olarak nam salan isimlerle sıkı ilişkileri vardı. Bu ilişki ağı içinde yukarıda sayılan isimler dışında Oxford’dan Isaiah Berlin’i, besteci Nicolas Nabokov’u ve siyasi olarak merkezde duran ve Yeni Düzen politikalarının destekleyicisi olarak bilinen Bertrand Russell, Malcolm Muggeridge ve Stephen Spender gibi kişileri saymak gerekir.168

1950’ye gelindiğinde bu ağın kurumsallaştırılması ve böylece etkinliğini artırmasına yönelik bir plan geliştirildi. Bir grup CCF, yani kültürel Soğuk Savaş’ın bir cephe örgütüne dönüşecek olan oluşum üzerine çalışmaya başladı. Berlin’de düzenlenen, dönemin ünlü filozofları Benedetto Croce, John Dewey, Karl Jaspers, Jacques Maritain ve Bertrand Russell gibi isimlerin katıldığı bir toplantının ardından CCF resmen kuruldu.169 CCF’nin uzun yıllar Lasky üzerinden CIA tarafından finanse edildiği çok daha sonra ortaya çıkacaktı.170

Şunu da belirtmek gerekir ki; Avrupa’da aydınlar arasında Sovyet karşıtlığı ve totalitarizm tartışmalarından beslenen antikomünizm, doğrudan ABD yandaşlığına tedavül etmedi. Özellikle ABD’deki dev kültür endüstrisi ve bunun son derece niteliksiz, tüketime yönelik ürünleri yüksek kültür düşkünü Avrupalı aydınları rahatsız etmeyi sürdürmekteydi. Hatta denebilir ki, bu ürünlerin Avrupa’ya pazarlanması Avrupa’nın Amerikanlaşma kâbusunu depreştirmekteydi. ABD’nin yarattığı güncel kültürel yozlaşmanın yanı sıra ABD’nin kültürel olarak zayıf, geri bir ülke olduğu inancı da aydınlar arasında yaygın biçimde paylaşılan bir kanaatti. Örneğin Fransa, kültürel antiamerikancılığın güçlü olması nedeniyle, Soğuk Savaş boyunca ABD’ye en az sempati duyan Avrupa ülkelerinden biri olarak kalmaya devam etti.

Bu gerçekten hareket eden, ikisi de ABD Yüksek Komisyonu’nun halkla ilişkiler görevlisi olarak Berlin’de bulunan Michael Josselson ve Nicolas Nabokov171 gözü kör bir antikomünist kampanya yürütmek yerine, Avrupalıların ABD’yi hor gören antiamerikancılıklarıyla mücadele etmeyi faaliyetlerinin temel felsefesi olarak gördüler. Ancak bunun için öncelikle sert bir antikomünist mücadeleden yana olan isimleri ikna etmeleri ya da onların çıkardıkları engelleri aşmaları gerekti.172 Bu ekip, özellikle Berlin’deki kültürel etkinlikleri ABD’nin yüksek kültürün yabancısı olmadığını Avrupalılara kanıtlamak üzere yeniden düzenlemeye girişti.

Bu yeni anlayış, kitlelere değil entelektüellere seslenmekte, kaba bir antikomünizm yerine inceltilmiş, elitleştirilmiş bir kültürel rekabet öngörmekteydi. Ancak bu yeni politikayı boşa çıkartmaya çalışırcasına işlemeye devam eden McCarthy’ci hezeyan, Avrupalı aydınların kalplerini ve akıllarını kazanmayı tahmin edilenden de zahmetli bir iş haline getirdi. 1950’lerin ikinci yarısına kadar McCarthy’ciliğin etkisinin azalması, ılımlıların şahin antikomünistlere baskın çıkması mümkün olmadı. Bu yıllarda Avrupa’da baş gösteren gelişmelerse komünistlerin hareket alanını daraltmak ve ideolojik etkilerini sınırlandırmak bakımından sağ muhafazakâr bir antikomünizmden daha etkili olanın antikomünist sol ya da sosyal demokrasi olduğunu gösterdi. İngiltere’de İşçi Partisi’nin güç kazanması, Fransa, Almanya ve İtalya’da sosyal demokratların bir zamanlar komünistlerin güç topladığı toplumsal alanı kapatmaya başlaması ve Avrupa’da, ABD’ye daha olumlu bakan bir siyasal atmosferin oluşmaya başlaması ideolojik mücadelede ABD’nin üstünlük kurmasını kolaylaştıracaktı.

163. Penguen Classics’in yayımladığı ve Orwell’in politik metinlerinin bir kısmını bir araya toplayan Orwell and Politics’in giriş bölümünü yazan Timothy Garton Ash, Orwell’in isimleri not ettiği defterini Gizli Servis’e vermediğini, elindeki isim listesini demokratik soldakileri Sovyetlerin propaganda saldırısından korumakla görevli Dışişleri Bakanlığı’na bağlı Bilgi ve Araştırma Bölümü’ne verdiğini belirtiyor. George Orwell, Orwell and Politics, New York, Penguin Classics, 2001, s. 17.

164. Aralarında Koestler ve Spender’in olduğu isimlerin yıllar sonra kendilerini hangi duyguların komünist parti saflarına doğru sürüklediğini anlatan otobiyografik metinleri Mağlup Olan İlah isimli kitapta toplanmıştır. Kitap yayımlandığı zamandan itibaren büyük ilgi toplamış, Soğuk Savaş’ın en önemli yazılı ürünlerinden birine dönüşmüştür. Bkz. Richard H. Crossman (Ed.), The God That Failed, New York, Columbia University Press, 2001.

165. Aron, kitabının 1955’teki ilk basımına yazdığı önsözü alıntılamaktadır. Bkz. Raymond Aron, The Opium of The Intellectuals, New York, The Norton Library, 1962, s. 9-15.

166. ABD kontrolündeki bölgesinde HICOG tekrar basılacak olan gazetelere büyük bir titizlikle lisans dağıtmıştır. Demokratik basını destekleme gerekçesiyle başta Sosyal Demokrat Parti’ye yakın gazeteler olmak üzere pek çok yayına önemli ölçüde para yardımı yapılmıştır. HICOG’un kontrolü altında Nazilerden arındırma hedefiyle başlayan yaşamı yeniden yapılandırma misyonu bir süre sonra Nazilerle bağlantılı bazı unsurların aklanmasıyla birlikte ABD içinden tepki almaya başlar. Ancak Nazilerden arındırma önceliğiyle başlayan faaliyet, kısa süre sonra Demokratik Almanya’nın varlığı ve Batı Almanya’daki sol güçlerin etkinliği nedeniyle komünistlerin güç kazanmasının önlenmesine dönüşmüştür. Almanya’nın ABD kontrolü altındaki bu tür faaliyetleri Berghahn, kültürel Soğuk Savaş çerçevesinde anlatmaktadır. R. Volker Berghahn, America and the Intellectual Cold Wars in Europe: Shepard Stone Between Philanthropy, Academy, and Diplomacy, Princeton and Oxford, Princeton University Press, 2001.

167. ABD’de HUAC’ın önüne çıkan Bertolt Brecht bir gün sonra Avrupa’ya geçmiştir. Brecht, HUAC sorgusu sırasında giydiği tulumla, içtiği puroyla, yaptığı şakalarla kendisini soruşturan senatörleri çileden çıkarmıştı.

168. Age, s. 127-128.

169. Kongrenin kurulduğu gün Kuzey Kore, Güney’e doğru ilerlemeye başlar, Sovyetler Birliği’nin de Batı Almanya’ya saldıracağı söylentisi yayılır, hatta bazı katılımcılar hayatlarından endişe etmeye başlar. Totalitarianism: The Inner History of the Cold War, s. 90.

170. Peter Coleman, The Liberal Conspiracy: The Congress for Cultural Freedom and the Struggle for the Mind of Postwar Europe, New York, Free Press, 1989, s. 5-7. CCF’nin ABD ayağı olarak görülen Kültürel Özgürlük için Amerikan Komitesi’nin (ACCF- American Committee for Cultural Freedom) tarihi biraz daha eskiye gitmektedir. ACCF, 1930’larda Hook ve Dewey öncülüğünde entelektüeller üzerindeki Sovyet etkisini kırmak üzere kurulmuş ancak savaş zamanında çalışmaları sekteye uğramıştı. Savaş sonrasında yeniden canlandırılmış olsa da Avrupa’daki faaliyetlerle resmî bağı kurulmamıştır.

171. Josselson, Almanya’daki antikomünist Baltık diasporasının bir üyesidir. Besteci Nabokov ise, 1933’te ABD’ye kaçan bir Beyaz Rus’tur. Nabokov’un etkileyici kişiliğinin yanı sıra derin kültürel birikimi onu Berlin’deki kültürel mücadelenin en değerli isimlerinden biri haline getirecektir. Josselson ve Nabokov’un faaliyetleri için bkz. Frances Stonor Saunders, The Cultural Cold War: The CIA and the World of Arts and Letters, New York, New York Press, 2000.

172. İlk karşılaştıkları engel Koestler olacaktır. Koestler’in komünistlere ve Sartre’cılara karşı boy gösterilmek üzere CCF kongresinin 1951’de Paris’te yapılması teklifini reddeden Nabokov, Koestler’i küstürmüşse de CCF’nin etkinliklerini “Koestler’leştirmek” yerine, “entelektüelleştirmek” ve “kültürelleştirmek” yönünde ilk çetin engeli de böylece aşmıştır. America and the Intellectual Cold Wars in Europe: Shepard Stone Between Philanthropy, Academy, and Diplomacy, s. 133.

Soğuk Savaş mücadelesinde sosyal bilimler

ABD’nin içeride ve dışarıda inşa ettiği Soğuk Savaş hegemonyasının bir ayağı da Amerikan üniversitelerinin ve sosyal bilimlerinin, bu hegemonyanın ihtiyaçlarına yanıt üretecek biçimde yapılandırılması ve kısa sürede ABD dışında da akademik üretimi belirlemeye başlamasıydı. Savaşın ardından akademik araştırmalara ayrılan muazzam kaynaklar, Avrupa üniversitelerinin gerilediği koşullarda, bu ülkedeki akademik üretimin oluşan boşluğu doldurmaya başlamasına olanak sağladı. Bu dönemin akademik üretimini belirleyen genel çerçeve, Anglosakson ampirisizminin etkisi altında, karşılaştırmalı siyaset gibi ABD hegemonyasıyla birlikte gelişen alanların parlak bir çıkış yaptığı ve sınıf tahliline alternatif analizlerin yaygın kabul gördüğü bir sosyal bilim pratiğine işaret etmekteydi.

Soğuk Savaş yıllarında Amerikan sosyal bilimlerin üstlendiği yeni rolleri ve bu rollere uygun yeni metodolojik tercihleri anlamak için The American Soldier (Amerikan Askeri) başlıklı araştırma iyi bir örnektir. Bu araştırma, ordu tarafından büyük bir maddi kaynak sağlanarak sipariş edildi ve 1949’da tamamlanarak yayımlandı. Yayımlandığı andan itibaren ilgiyle karşılanan bu dört ciltlik çalışma, daha sonraki sosyal bilim üretimini de etkileyen yenilikler getiriyordu. Öncelikle, fen bilimlerinin yararlılığına karşın sadece “laf ebeliği” olarak görülen kuramsal yaklaşımlar yerine, fon kazandıran veri derleme ve işleme faaliyetlerine yönelinmesi, sosyal bilimlerin de somut fayda sağlayabileceğini gösterdi. Bu durum, sipariş usulü ampirik sosyal bilim araştırmaları yaparak para kazanan bir akademik anlayışı güçlendirdi. Böylece savaştan sonraki yıllarda yaygın anketlere ve bu anketlerden çıkan sonuçların sunumuna dayanan The American Soldier’da da görüldüğü gibi sosyal bilimleri istatistiğin işgaline açıldı. Davranışsalcı, ampirik bir bilim anlayışının hüküm sürmeye başladığı bu dönemde insan bilimlerinin daha fazla niceliksel ve deneyci olması gerektiği fikri hızla yaygınlaşmaya başladı. Özellikle sosyolojide kendisini daha açık biçimde hissettiren bu metodolojik değişimle birlikte Chicago Okulu’nun ünlü vaka analizi tekniği bile kıyıya itildi. Bunun yerini “büyük teoriler”e burun kıvıran, niceliksel analize ve anket veya deneylere yer açan bir yöntem almaya başladı.

“Bu gelişmeleri tetikleyen nedir?” sorusunun yanıtlarından biri, başta ABD ordusu olmak üzere çeşitli devlet kurumlarının sosyolojik ve psikolojik araştırmalara daha fazla kaynak aktarmaya başlamasıydı. Aslında Roosevelt’in Yeni Düzen politikalarıyla birlikte devlet, sosyal alanı daha iyi anlamak ve uygun müdahalelerde bulunmak üzere sosyal bilimciler istihdam etmişti. Savaş sonrasındaki gelişmeler bir anlamıyla bu ilişkinin bir devamıydı. Devletten akan fonların yanı sıra, daha önce özel şirketler aracılığıyla yapılan bazı anketlerin ya da kamuoyu araştırmalarının üniversiteler eliyle yapılmaya başlanması, sosyal bilimcileri ölçüm uzmanlarına dönüştürdü. Tek tek disiplinlerin içyapısını da etkileyen bu gelişmeler, örneğin psikoloji disiplininde uygulamalı psikoloji alt dalının gelişmesine ve sosyal psikolojinin hızla yapılanmasına yol açtı.

Bu gelişmeleri hızlandıran bir başka faktör Rockefeller, Ford, Carniege gibi vakıfların sosyal bilimlere özel bir alaka göstermeye başlamasıydı. Rockefeller Vakfı’nın yüzyılın başından itibaren sosyal bilimlerle ilgilendiği bilinmektedir. “Politik alan” ile “sivil alan” arasında aracı rolü oynama iddiasındaki Rockefeller Vakfı’nın sosyal bilimlere ilgi göstermesinin nedeni, ABD’de yaşanan sosyal çalkantıları analiz etme ve “düzeni sağlama” çabalarına katkıda bulunma isteğiydi.173 Fisher’in de belirttiği gibi bu yıllarda egemen sınıflar, teknik uzman olarak nitelenebilecek aydınlara ihtiyaç duymaktaydı. Sosyal bilimciler özellikle bilimsel nesnellik iddiasıyla bu rolü üstendi. Böylece sosyal sorunların yoğun olduğu bir dönemde “sosyal kontrol” mekanizmalarının etkili işlemesi için gerekli bilgi üretimi sağlanabildi. Bu amaçla sosyal bilimlere daha fazla kaynak aktarmaya başlayan Rockefeller Vakfı’nın desteklediği Sosyal Bilimler Araştırma Konseyi (SSRC-Social Science Research Council) Soğuk Savaş’ın ilk yıllarından itibaren sosyal bilimlerin yeniden yapılanmasında kritik bir rol oynadı. Yeni sosyal bilim anlayışının öngörme yoluyla “insan davranışlarının kontrolü”174 amacına dayandığı düşünülürse vakıfların kuruluş felsefelerini belirleyen “statükoyu koruma amacı”yla yeni dönemin ihtiyaçları arasındaki örtüşme daha açık görülür.

Savaş sonrasında SSRC örneğini takiben, ABD’nin en prestijli üniversitelerinde ampirik çalışmalar yapmak üzere birbiri ardına araştırma merkezleri kuruldu. Harvard’daki Sosyoloji Bölümü’nün başına Talcott Parsons getirilerek burası Sosyal İlişkiler Bölümü’ne dönüştürüldü. Kurulan Sosyal Araştırma Laboratuvarı’nın (Social Research Labouratory) başına ise The American Soldier araştırmasının yöneten Samuel Stouffer atandı. Columbia Üniversitesi’nde Robert Merton ve Paul Lazarsfeld’in belirleyiciliği hızla arttı ve Uygulamalı Sosyal Araştırma Bürosu (Bureau of Applied Social Research) Sosyoloji Bölümü’ne entegre edildi. 1947’de Ulusal Düşünce Araştırma Merkezi’ne (National Opinion Research Center) ev sahipliği yapan Chicago, sosyolojideki dönüşümle birlikte bu disiplinde uzun yıllara dayanan üstünlüğünü de yitirdi.

Sosyoloji ve siyaset bilimi özelinde, bu aynı zamanda Weber sosyolojisinin yükseliş yıllarıydı. Marksizmin hızla marjinalleştirilmesiyle beraber sınıfsal analiz ve tarihsel materyalizm bir kenara itilirken toplumsal tabakalaşma, modernleşme ve meşruiyet gibi önemli başlıklarda Weber düşüncesi bir yıldız gibi parlamaya başladı. Weber’i ABD’ye tanıtan da dönemin Amerikan sosyolojisini neredeyse tek başına belirleyen Talcott Parsons’du. Weberyan yaklaşımın en fazla belirlediği alanlardan biriyse Soğuk Savaş ihtiyaçlarıyla doğrudan belirlenen bölge çalışmalarıydı. Weber’in “yorumlayıcı yöntemi” farklı coğrafya ve toplumların incelenmesini kendilerine özgü kültürel kodlarının çözümlenmesine bağlayarak bölge çalışmalarında ve karşılaştırmalı siyaset gibi alanlarda etkili oldu.

Savaş sonrasının bir diğer önemli gelişmesiyse sosyal bilimlere ilgi göstermeye başlayan Ford Vakfı’nın aktardığı devasa kaynakla kısa sürede üniversitelerin sosyal bilim araştırmalarının en büyük fon sağlayıcısı haline gelmesiydi.

Bu dönemde vakıf fonlarından en fazla yararlanan sosyal bilim disiplinleri sosyoloji, psikoloji ve antropolojiydi. Ancak başta Rockefeller olmak üzere vakıflar, her disiplinin kendi içinde çalışma yürütmesi yerine, yeni araştırma konuları ve metodunun da gerektirdiği disiplinlerarası çalışmayı teşvik etmekteydi; araştırma merkezlerinin işleyişinde ve fon kullanımında disiplinlerarasılık aranan bir nitelik oldu. Böylece bir yandan farklı tekniklerin kullanılmasında uzman kişiler büyük projeler etrafında bir araya getirilmekte, diğer yandan da “davranış”ın çok boyutlu bir analizini yapmak mümkün hale gelmekteydi.

Yukarıda da açıklandığı gibi Soğuk Savaş dönemi sosyal bilimlerinde davranışsalcılığın yükselişi, gerek devletin çeşitli birimlerinin gerekse başlıca fon kaynağı haline gelen vakıfların bu tür araştırmalara yarattığı taleple yakından ilişkiliydi. Bu talep zamanla akademinin dışında yarı akademik araştırma yapan, karar vericilere yol göstermeyi amaçlayan uygulamaya dayalı politika üretmek üzere oluşturulan “düşünce kuruluşları”nın popülerleşmesine ve gittikçe daha fazla sosyal bilimciyi çekmesine yol açtı. Bu düşünce kuruluşlarının çatısı altında aynı masa etrafında yan yana gelen sosyal bilimciyle müşteri devlet ülkenin temel sorunlarına çare aramaya koyuldu. Masaya konulan konular organize suçlardan siyasal radikalizme, Üçüncü Dünya’daki devrimci hareketlerden Sovyetler Birliği’nin ekonomik gelişimine kadar ABD’nin içeride ve dışarıda politika geliştirirken bilgi sahibi olmak istediği farklı başlıkları kapsamaktaydı.

Akademisyenleri, uzmanları ve devlet görevlilerini yan yana getiren bu tür büyük çaplı projeler, Soğuk Savaş’ta muteber hale gelen sosyal bilim anlayışını net olarak ortaya koymaktadır. Örneğin bu tür projelerden biri olan ve 1950’de başlatılan “Project Troy” ABD Dışişleri Bakanlığı tarafından finanse edilmekte, Harvard ve MIT tarafından yönetilmekteydi. Troy, Sovyetler Birliği ve Doğu Avrupa’ya yönelik elektronik propaganda kampanyasını koordine etmeyi amaçlamaktaydı. Bu proje, psikoloji ve iletişim gibi Soğuk Savaş boyunca önemini koruyacak olan iki alanı kapsıyordu. Davranışsalcı sosyal bilimcilerin de dahil olduğu projenin sonuç metninden Robin şunları aktarıyor:

İnsanların kalplerine ve akıllarına seslenecek olan stratejik silahlar hızlı ve toptan imha sağlamaz fakat can alıcı noktanın yavaş yavaş erozyona uğramasını sağlarlar. (…) Radyo dalgalarını “komünizme hakaretle” doldurmak yerine, rapor, “bizim çizgimiz daha ziyade ‘Stalinizm Marksizmin belli ideallerine ihanet etmiştir’” şeklinde olmalı demektedir.175

Atom bombasının eşdeğeri psikolojik bir süperbomba icat etme peşindeki “Project Troy” akademisyenlerinin, savaş terminolojisini bu kadar içselleştirmiş olmaları da dikkat çekiciydi.

Savaş ve sosyal bilimler dendiğinde akla ilk olarak, ABD’nin ünlü düşünce kuruluşlarından biri olan RAND gelmektedir. RAND bünyesinde çalışan ekonomistler, savaş yıllarında lojistik planlamasında gösterdikleri yararlılıktan sonra, Soğuk Savaş operasyonlarına katkılarını “oyun teorisi”yle yaptı. Stratejik karar vermenin matematiksel bir simülasyonu olarak görülebilecek oyun teorisi RAND’ın davranışsalcı okula ve ABD’nin yeni askerî akademik müessesine en önemli katkısıydı. Oyun teorisi ABD’nin hâkim liberal felsefesiyle de uyumluydu. Kendi çıkarları peşinde koşarken tüm koşulları değerlendirerek karar veren rasyonel birey varsayımı, özellikle 1960’lardan itibaren siyaset bilimi, psikoloji ve uluslararası ilişkiler alanlarını derinden etkiledi.

1950’lerin ABD’sinde sosyal bilimlerin konu, içerik, metot açısından ele alındığında Soğuk Savaş ideolojisinden bağımsız düşünülmesinin ve analiz edilmesinin mümkün olmadığı sonucu çıkarılabilir. Bu yıllarda akademi, geleneksel felsefi ve metodolojik tutumuyla yeni koşulların gerektirdiği yaklaşımları harmanladı. Her şeyden önce, toplumdaki sorunları bir anomali olarak değerlendiren ve her türlü radikalizmi hastalık olarak teşhis eden bir paradigma belirleyiciliğini artırdı.

Soğuk Savaş sosyal bilimlerinin “Amerikanlaştırılması” genellikle dönemin pozitivist amprisizminin getirdiği “moral değerlerden arındırılmış saf bilim anlayışının”, akademiyi, Soğuk Savaş’ın ideolojik cephesine sürmesine bağlanmaktadır. Aslında bir yandan, Yeni Düzen politikalarına üniversitelerin katkı yapmasıyla başlayan ancak savaştan sonra devletin Soğuk Savaş politikalarına, ordunun ihtiyaçlarına ya da şirketlerin taleplerine yönelik bilgi üretimiyle süren bir dışa açılma süreci yaşanmaktaydı. Diğer yandan da ürettiği teknik dille kendisini toplumdan soyutlama eğilimi akademik olmanın kriteri haline gelmekteydi. Aslında çelişik gibi görünen bu iki eğilim, 1950’ler boyunca birbirini beslemeyi sürdürdü. Nesnel bilim anlayışı, etik duruştan arındırılmış saf bilim söylemi Amerikan değerleri olarak kodlanan şeyin tartışılmasını, sorgulanmasını imkânsızlaştırmaktaydı. Bilimin ideolojiden arındırılmasından ziyade, Soğuk Savaş ideolojisi çerçevesinde Amerikan değerlerinin dokunulmaz ilan edilmesi söz konusuydu.

Bilim felsefesi alanına bakıldığında, örneğin, 1930’lardan itibaren ABD’de etkili olmaya başlayan Viyana Çevresi’nin mantıkçı pozitivizminin “bilimsellik” iddiasıyla 1950’lerin sonunda bu grubun bir bölümünün RAND’a çalışması arasında göz ardı edilemeyecek bir bağlantı vardı. İdeoloji ve siyasetten arındırılmış bilim felsefesi, bilime teknisist bakış, bu kesimi Soğuk Savaş ideolojisine hizmet eder bir noktaya getirmişti.176 Halbuki aynı süreçte Viyana Okulu’nun uzmanlaşmayı aşmayı amaçlayan “birleşik bilim” anlayışı, tam da bu ideolojik ortamın etkisiyle hızla gözden düşmekteydi.177 Özellikle Soğuk Savaş gibi taraflaşmalarda ideolojik kaygı gütmediği iddia edilen “bilimci” yaklaşım, çoğunlukla, parayı elinde tutanın ve ihtiyaç duyulan altyapıyı sağlayabilenin çıkarlarına hizmet etmekle sonuçlanmaktaydı.

Bilim felsefesini doğrudan ilgilendiren “değerler tartışması” Amerikan sosyal bilimlerinin daha bütünsel bir resmini çekebilmek için ihtiyaç duyulan parçayı tamamlamaktadır. Viyana Çevresi özelinde bahsedildiği gibi, bir yandan ABD’de pozitivist ampirik gelenek çerçevesinde, her türlü siyasi ve ideolojik tartışmadan azade bilim yapılabileceği iddia edilirken diğer taraftan bilimin “gerçeği” ortaya çıkarmaya yetmeyeceği, insanın doğasında “bilinemez kötülükler” barındırdığı savları dillendirilmekteydi.178 Bu “bilinemez kötülükler” ve “şeytanlıklar” karşısında üstü örtük olarak ABD’nin muhafazakâr değerlerine sığınılması vazedilmekteydi. Bu iddialar, komünizmin şeytanileştirildiği ve komünizme karşı mücadelenin mistikleştirildiği ve dinselleştirildiği toplumsal atmosfere uygun düşüyordu.

Kullandıkları teknik dille akademik bir altkültür yaratan ve altsınıflardan uzak duran biliminsanları, karşılarında çoğunlukla kitlelere hitap etmekte zorluk çekmeyen entelektüel düşmanı bir siyaset buldu. Daha önce de belirtildiği gibi McCarthy’nin aydınları, sanatçıları, bürokratları ve biliminsanlarını karşısına alıp saatlerce sorgulaması ve küçük düşürmeye çalışması entelektüel düşmanlığını besliyordu. Ancak yaşananların tüm günahlarını McCarthy’ci sağcılığa kesmek de doğru değildi. Ellen Schrecker’in McCarthy’ciliğin üniversitelere yansımasını ayrıntılı biçimde ortaya koyduğu çalışmasında belirttiği gibi, kendilerini “bilime adamış” akademisyenlerin yanı başında, bir zamanlar komünist parti üyesi ya da sempatizanı olmuş ya da sadece sendikaya üye olmuş biliminsanları, sırf bu nedenle soruşturma komisyonlarının önüne çıkıyorlardı. Üstelik üniversite yönetimleri “komünist olmanın akademide bulunmanın kriterlerine uygun olmadığına” hükmedince bu akademisyenlerin birçoğu işlerini kaybetti. Üniversitelerde yürütülen cadı avının yarattığı tahribatın boyutlarını tespit etmenin çok zor olduğunu söyleyen Schrecker, yaşananların ne kadar derin etkileri olabileceğini şöyle anlatıyor:

Marksizm ve uygulayıcıları tamamen yok edilmediyse de marjinalize edildiler. Siyasi statükoya getirilen açık eleştiriler ortadan kayboldu. (…) Anekdotlar çok fazla fakat Amerikan akademisyenlerinin kendilerini ne kadar sansürlediklerini tam olarak belirlemek mümkün değil. Yazılmayan kitapları, öğretilmeyen dersleri ve gerçekleştirilmeyen araştırmaları ölçecek bir ölçü yok.179

Özet olarak; özellikle Kore Savaşı’nın başlamasıyla birlikte Amerikan toplumunun yayılmacı bir düşmanın dünyayı ele geçirdiğine ve bu düşmanın içeriye sızarak ülkeyi ele geçirmeye çalıştığına inandırılması kolaylaştı. Korkunun esir aldığı toplumu silkelemesi gereken aydınlar da sürece dolaylı ya da açık destek verince ABD’deki fikir iklimi 1945 öncesiyle kıyaslanamayacak ölçüde değişti. Bu yıllarda, aynı zamanda aydın kitle ayrışması da yukarıda anlatılan nedenlerle derinleşti. 1950’ler Amerikan düşünce hayatını ve özel olarak sosyal bilimleri anlamak için Soğuk Savaş’ın belirlediği bir ideolojik ortam içerisinde gündeme gelen totalitarizm tartışmalarını, kitle hareketlerine duyulan güvensizliği, elit siyaset kuramının artan etkisini ve antientelektüel rüzgârı mutlaka göz önünde bulundurmak gerekir. Netice olarak, fikir hayatında ve sosyal bilimlerde belirleyici olan sürekli bir istikrar arayışıydı.

Düşünce dünyasındaki bu dalgaların Türkiye’ye simetrik olarak yansıdığını söylemek mümkün değildir. Genel olarak denilebilir ki; Türkiye’deki düşünce dünyasını anlayabilmek için Avrupa’daki tartışmaları takip etme gerekliliği ortadan kalkmadı. Ancak Avrupa’da faşizm deneyiminin yarattığı karamsarlığın ve savaşın yol açtığı yıkımının yaşlı kıtanın entelektüel gücünü sarması karşısında, iyimserlik ve güvenle dolu yeni dünya gücü olarak ABD bilim, sanat ve fikir alanında yeni bir hegemonya kurmaktaydı. Bu hegemonyanın inşa sürecinin ilk etkileri çok geçmeden Türkiye’ye de ulaştı. ABD’yle artan kültürel alışveriş, entelektüel etkileşim ve akademik bağların güçlenmesi bu sürecin önünü açtı.

173. Donald Fisher, “The Role of Philanthropic Foundations in the Reproduction an Production of Hegemony: Rockefeller Foundations and the Social Sciences”, Sociology, Cilt 17, Sayı 2, 1983, s. 206-233.

174. Robert Bennister, Sociology and Scientism: The American Quest for Objectivity, 1880-1940, Chapel Hill, University of North Carolina Press, 1987, s. 6.

175. The Making of the Cold War Enemy: Culture and Politics in the Military-Intellectual Complex, s. 45.

176. George Reisch, How the Cold War Transformed Philosophy of Science, To the Icy Slopes of Logic, Cambridge: Cambridge University Press, 2005, s. 344-368.

177. Viyana Çevresi özet olarak, metafiziğe karşı açtıkları savaşta mantıksal rasyonalizmle ampirisizmi birleştiren bir yöntem geliştirmiştir. Aynı çevrenin bir başka iddiasıysa ortak bir dilin geliştirilmesiyle “birleşmiş bilimi” mümkün kılmaktır. Avrupa’da yükselen faşizm Viyana Çevresi’ni de diğer Avrupalı biliminsanları gibi ABD’ye gitmeye zorlayınca tartışmalar da buraya taşınır. Burada uzun yıllar bilim felsefesi tartışmalarını belirleyecek olan Viyana Çevresi, II. Dünya Savaşı’nın sonundan itibaren etkisizleşmeye, hatta dışlanmaya başlanacaktır. Viyana Çevresi’nin ABD’de yükseliş ve düşüşü üzerine bir çalışma yapan Reisch bu itibar kaybını ABD’deki yeni entelektüel rüzgârla ilişkilendirmektedir. Reisch’a göre savaş sonrası ABD’de akademilerindeki artan uzmanlaşma aşkı, birleşmiş bir bilim projesinin zeminini aşındırmıştır. Her türlü kolektivizme duyulan tepki, bireycilik övgüsü de tabloya eklendiğinde Viyana Çevresi Soğuk Savaş Amerika’sını işgal eden antikomünist, antikolektivist, bilim karşıtı havanın ağır basmasıyla kendisini dışarıda buluvermiştir. Age, s. 20.

178. Age, s. 159-164.

179. No Ivory Tower, McCarthyism&The Universities, s. 339.

Antikomünizmi kendinden menkul bir ülkede kültürel program

ABD’nin “Üçüncü Dünya” ülkelerinde yürüttüğü kamu diplomasisi birçok başlıkta bölge çalışmalarında yapılan vurgularla örtüşmekteydi. Türkiye’deki kültürel çalışmalarla Osmanlı-Türkiye araştırmalarına hâkim olan yaklaşım arasındaki paralellik bu örtüşmenin bir örneğiydi. Bu perspektif ortaklığının anlaşılması için öncelikle, 1940’ların sonlarından itibaren başlatılan ve Türkiye’nin NATO’ya kabul edilmesiyle yeni bir faza giren kamu diplomasisinin hangi söylem ve araçlarla yürütüldüğünü açıklamak gerekir.

ABD Dışişleri Bakanlığı, henüz savaş sürerken aralarında Türkiye’nin de bulunduğu bölge ülkeleriyle ilişkisini gözden geçiren çalışmalar yapmaktaydı. Örneğin 1942’de Yakın Doğu İşleri Bölümü’nün224 hazırladığı bir raporda ABD’nin bölge ülkeleriyle zayıflayan “kültürel ilişkileri”ne dikkat çekiliyordu.225 ABD bir süre daha bu konuda radikal adımlar atamayacaktı. Bu yıllarda ABD’yi temkinli olmaya iten nedenlerden biri, bölge genelinde İngiltere ve Fransa’nın izlerine her alanda rastlanan köklü kültürel etkisiydi. ABD en azından Soğuk Savaş’ın ilk yıllarında böyle bir rekabetin altından kalkabilecek donanıma, bölge içerisinde yeterli bağlara ve nüfuza sahip olmadığının farkındaydı.

Buna rağmen, Yakın Doğu İşleri Bölümü’nün uyarısı üzerine bir dizi yeni inisiyatife kapı açıldı. Bu bağlamda, 1944’te başkanlık fonundan sağlanan yeni kaynakla Ortadoğu’da Amerikan kamu diplomasisinin güçlendirilmesine yönelik adımlar atılması planlandı. Bu kapsamda öncelikle bölge ülkelerine kültürel ataşe olarak görev yapmak üzere on kişinin atanması düşünüldü ancak sadece Ankara’ya Donald E. Webster atanabildi.

Türkiye’ye atanan kültürel ateşe, daha önceki dönemlerde dış politikayla doğrudan alakalı görülmeyen kültürel alanın –faşizmin muazzam propaganda aygıtına tanık olmuş olmanın etkisiyle de olsa gerek– önemsenmeye başlandığının bir işaretiydi. Ancak resmî çevrelerin bu kanaate varmasından çok önce, Amerikan vakıflarının uzun erimli ve kapsamlı kültürel faaliyetler örgütlemiş olduklarını belirtmek gerekir. Bu faaliyetlerin bir bölümü Osmanlı coğrafyasında yoğun olarak 19. yüzyılda yürütülen dinî misyonerlik hareketlerinin bir uzantısıydı. 20. yüzyılın başına gelindiğinde ABD menşeili filantropi vakıflarının çalışanları, ardı arkası kesilmeyen savaşların getirdiği yıkım, açlık ve göçle sarsılan Osmanlı topraklarında misyonerlikle iç içe geçen yardım faaliyetleri yürütüyorlardı. Bu vakıflar, ayrıca, hastalıkların izlenmesi ve tedavisi, hijyen koşullarının iyileştirilmesi, Amerikan eğitim kurumlarının desteklenmesi gibi alanlara da el atmıştı. Rockefeller’in öncülük ettiği bu vakıfların226 Anadolu’ya gösterdikleri ilgi, Cumhuriyet’in kurulmasından itibaren militan bir modernleşme misyonerliğine dönüştü. ABD’nin, Türkiye’de sağlık ve eğitim gibi modernleşme için önemli olduğu kadar düşünsel etkileşime de elverişli iki alanda sistemli programlar başlatmasından önce, bu alanlarda vakıflar hiç de mütevazı olmayan işler yapmıştı.

Sistemli bir programın henüz kurulma aşamasında olduğu savaş sonrası dönemde kamu diplomasisi açısından ilk büyük çıkış, 1946’da Büyükelçi Münir Ertegün’ün naaşını taşıyan Missouri zırhlısının İstanbul’a demirlemesiydi. Zırhlının gelişi basında büyük ilgiyle karşılandı. İzleyen günler boyunca zırhlının ziyareti hakkında fotoğraflar eşliğinde tam sayfa haberler yapıldı. Bundan sonra siyasi, askerî ve ekonomik alanlarda ivme kazanan ikili ilişkileri destekleyici mahiyette, Türkiye’de ABD hakkında olumlu bir kanaat yaratmak ve ABD’nin siyasi mesajlarının anlaşılmasını ve benimsenmesini sağlamak üzere örgütlenmiş bir çalışma başlatıldı.227 Bu çalışmanın ana yürütücüsü olan ve ABD diplomatik misyonuna ilişik olarak çalışan USIE/USIS228 Türkiye, farklı kültürel etkinlikleriyle ülkedeki genel ideolojik atmosferi ABD için uygun hale getirmeyi amaçlamakta, enformasyon faaliyetleriyle haber-bilgi kaynaklarından biri olmaya çalışmaktaydı.

1950’lerde Türkiye’de USIE/USIS ile birlikte çalışan başka kuruluşlar da vardı. Bunların başında, Marshall Planı’nın yürütülmesi için kurulan ECA –daha sonra yardımın mahiyeti değişince MSA adını aldı– askerî yardım faaliyetlerinden sorumlu JAMMAT ve ABD Kamu Yolları Bürosu (United States Bureau of Public Roads) sayılmalıdır. Bu kuruluşların kamu diplomasisine katkısı, yürüttükleri çalışmaların bürokrasiye ve halka anlatılmasıyla sınırlı kalmadı. Her biri faaliyet konularıyla bağlantılı çok sayıda kültürel etkinlik de düzenledi.

Savaş sonrası kurulan bu kuruluşlar dışında Amerikan Robert Koleji ve Üsküdar Amerikan Kız Koleji gibi Türkiye’nin kültürel entelektüel hayatını derinden etkileyen köklü eğitim kurumlarından söz etmek gerekir.229 Robert Kolej, Türkiye’nin aydın hareketine, akademik hayatına ve yönetici sınıflarının saflarına katılan çok sayıda mezun vermişti. Savaş sonrası, ABD’nin Türkiye’ye gösterdiği ilgi, bu eğitim kurumlarını da daha iddialı girişimlerde bulunmaya teşvik etti. Bu girişimlerin mali destekçileri arasında yukarıda kültürel ilişkilerin sivil öncüleri olarak nitelenen büyük vakıflar başı çekmekteydi. Nitekim Robert Kolej’le Rockefeller Vakfı arasındaki işbirliği, okulun bir yükseköğrenim kurumuna dönüşme sürecinde yoğunlaştı. Rockefeller’la birlikte Carniege ve savaş sonrasında hızla büyüyen Ford Vakfı da Türkiye’deki faaliyetlerini artırdı. Bu sayede Türkiye’ye aktarılan kaynakların yekûnu katlandı.230 Eğitim alanında aktif bir başka kuruluş YMCA’ydı. İstanbul’da dershane olarak bilinen yerinde açtığı dil ve muhasebe kurslarıyla adını duyuran YMCA, USIE ile işbirliği içerisinde çalışmaktaydı. Muhtemelen adında Hıristiyan ifadesi bulunduğu için ve adaba mugayir bulunan kızlı erkekli parti ve balolar düzenlemesi nedeniyle özellikle muhafazakâr çevrelerin şimşeklerini üzerine çekmekteydi.

ABD’nin kültür ve enformasyon alanındaki faaliyetlerini yürütmek için kurduğu USIE/USIS’in, 1950’lerin hemen başında Ankara, İstanbul ve İzmir’de ofisleri bulunmaktaydı. Bu ofisler birer üs olarak çalışıyor, yani bulundukları şehirlerin etrafındaki bölgelerin sorumluluğunu da üstleniyorlardı. USIE/USIS’in faaliyet yelpazesine bakıldığında, eğitim ve değişim programları, haber servisi, film gösterimleri, kütüphanecilik, sergiler, dil eğitimi gibi bilgi üretimi ve kültür alanıyla ilgili pek çok konuda etkin olduğu görülür. USIE/USIS aynı zamanda bir halkla ilişkiler ajansı gibi işliyor; ABD’den Türkiye’ye, Türkiye’den ABD’ye yapılan ve ABD’nin eğitim ve kültür faaliyetleri kapsamına giren ziyaretlerin programlarını hazırlıyor, yapılması planlanan görüşmeler için gerekli bağlantıları kuruyordu.

Bu faaliyet yelpazesi içinde eğitim bursları ve değişim programı, özellikle başlangıç yıllarında USIE/USIS’in esas iş yükünü oluşturmaktaydı. Türkiye ve ABD arasında Fulbright Anlaşması’nın imzalanması ve 1951’de öğrenci, öğretim üyesi ve uzman değişim programlarının başlatılmasıyla USIE/USIS’in eğitim faaliyetlerinin yoğunluğu arttı. Bu değişim programları dışında, üst düzey bürokrat ve yerel yöneticilerin gözlem ve eğitim amacıyla ABD’ye gönderilmelerini sağlayan “lider bursları” ve “uzman bursları” ile başarılı gazetecilere verilen gazetecilik bursları gibi burs programları yürütülmekteydi.

USIE/USIS’in büyükşehirlerde kurduğu kütüphanelerse eğitimli kesimler için ABD’ye açılan birer kapı olarak tasarlanmıştı.231 Kitaba ve gelişkin kütüphanelere erişmenin zor olduğu yıllarda Amerikan kütüphaneleri okuyucularını büyükşehirlerin merkezî semtlerinde karşılıyordu. Bu kütüphaneler kitap koleksiyonu, mekân düzenlemesi ve kütüphanede düzenlenen kurslarla okuyucuların Amerikan kültürüyle tanışacakları sosyal mekânlar olarak tasarlanmıştı. Öğrencilerle, öğretmenlerle, öğretim üyeleriyle ve okumaya meraklı insanlarla birebir iletişim kurmaya olanak sağladığı için kütüphanelere büyük önem verilmekteydi. Türkiye dışında da kütüphanecilik Soğuk Savaş’ın önemli kültürel faaliyetleri arasında yer almaktaydı.232 Üstelik kütüphanecilik alanında yapılan çalışmalar Amerikan kütüphaneleri açılmasıyla sınırlı kalmadı. Örneğin Türkiye’de 1950’lerde pek çok kamu kuruluşunun ve üniversitenin kütüphanelerinin Dewey sınıflama sistemine geçmesi teşvik edildi. Geçiş çalışmalarına başlayan kütüphanelere USIE/USIS’in kütüphane uzmanları yardımcı oldu.

USIE/USIS’in kritik önemdeki bir diğer faaliyet alanı kısmen bir haber ajansı gibi çalışan haberler servisiydi. Bu servis öncelikle Türkiye’yi ziyaret eden ABD’li devlet adamları, komisyonlarla askerî filolar hakkında haberler yazmak, ABD’li lider ve siyasetçilerin Türkiye’yi doğrudan ilgilendiren demeçlerini haberleştirmek ve bu haberlerle ilgili görsel malzemeyi de ekleyerek basına iletilmekten sorumluydu.233 Yazılı basına verilen bu servis dışında bir başka önemli görevi, Türkiye’de yapılan radyo yayınlarında kullanılmak üzere radyo programları hazırlanması ve “Amerika’nın Sesi” radyo yayınlarının234 yönetilmesiydi.

USIE/USIS bunlar dışında kültürel etkinlik kapsamında değerlendirilebilecek pek çok işle; fotoğraf sergilerinden fuarlarda stant açmaya, İngilizce dil eğitimi vermekten çocuk kitapları yayımlamaya ve Amerikan kitaplarının Türkçeye çevrilmesini sağlamaya kadar pek çok farklı faaliyetle ilgilenmekteydi.235

USIE/USIS bu çalışmalar esnasında çok sayıda resmî ya da yarı resmî kuruluşla işbirliği içinde hareket etmekteydi. Bu kuruluşlara bir süre sonra yine USIE/USIS’in teşvikiyle ve sağladığı mali kaynakla kurulan dostluk dernekleri eklendi. Kültürel faaliyetlerin yoğunlaşmasıyla birlikte, özellikle İngilizce dil eğitimi vermeyi üstlenecek ve Amerikalılar ile Türklerin bir araya gelerek “Türk-Amerikan dostluğu”nu pekiştirmek üzere ortak etkinlikler planlamasını sağlayacak bir kültür merkezine ihtiyaç duyuldu. Böyle bir merkezin kurulması fikri, Dışişleri Bakanlığı tarafından da teşvik edildi. Sonuç olarak Latin Amerika’daki iki uluslu merkezler (binational centers) model alınarak Türk-Amerikan Kültür Dostluk Derneği kuruldu.236 Uzun süre başkanlığını Halide Edib’in yürüttüğü dernek, ABD’nin resmî kamu diplomasisinin bir parçası olarak görüldü, faaliyetleri USIE/USIS tarafından yönlendirildi ve raporlandı. Bunun dışında, Türk-Amerikan Kadınlar Kültür Derneği237 ile, Türk-Amerikan Üniversite Derneği238 ile İstanbul’da Türk-Amerikan Kültür ve Dostluk Derneği, Amerikalılar ile Türklerin birlikte kurduğu diğer kuruluşlardı. Bu öncü derneklerin peşi sıra farklı illerde benzer derneklerin kurulmasıyla dernekleşme anlamında yaygın bir ağ oluştu.

Farklı faaliyet alanlarından ve kuruluşlardan oluşan bu bütünün yönetilebilmesi için USIE/USIS tarafından kısa ve orta vadeli olmak üzere dönemsel planlar hazırlanmakta ve bunlar merkeze sunularak Washington’ın onayı alınmaktaydı. Washington’da merkezî olarak hazırlanan ülke planları faaliyetlerin genel çerçevesini, önceliklerini ve sorunlarını tespit etmekteydi. Ankara-Washington arasında gidip gelen bu plan ve raporlar Türkiye’deki genel siyasi ideolojik havanın tahliliyle başlamaktaydı. Daha sonra Türkiye’deki çalışma koşullarının elverişliliği gözden geçirilmekte ve olanaklarla ABD’nin ihtiyaçları arasındaki örtüşmeler belirlenmeye çalışılmaktaydı.

1950’lerin özellikle ilk yarısında USIE/USIS’in değerlendirmeleri, Türkiye’nin ABD’lilerin son derece rahat koşullarda çalıştığı ve özellikle bürokrasiden yardım gördüğü bir ülke olduğu şeklindeydi. Bu elverişli koşulların ideolojik altyapısına bakıldığında Türkiye’de bazen ABD’yi bile gölgede bıraktığı söylenen antikomünizmin ağırlığına dikkat çekilmekteydi. “Dünyadaki en Rus karşıtı ve antikomünist ülke”239 olarak tanımlanan Türkiye’de, komünizm karşıtlığının bu derece şiddetli olması ABD’lileri hem memnun etmiş hem de şaşırtmış gibiydi. Daha önce bahsedildiği gibi Türkiye’de antikomünizmin kaynaklarından biri olan Rus karşıtlığı çoğu kez irrasyonel düzeydeydi. Türkiye’de çalışmaya başladıktan kısa süre sonra bu durumu fark eden ABD’liler bu konuda kendilerini temkinli davranmak zorunda hissetmişti. Örneğin İki Şehrin Hikâyesi filminin gösterimiyle ilgili bir yazışmada şu ifadeler yer almaktadır:

Türkiye, tabii ki, son derece Rus karşıtıdır. Türkiye’nin Sovyetler Birliği’ne karşı güttüğü derin ve daimi güvensizlik, belki de en az siyasi ve ekonomik olduğu kadar duygusaldır. Büyükbabası Ruslar tarafından öldürülen Erzurumlu bir köylünün Rus düşmanlığı, Rusya’nın diplomatik baskısını savuşturmaya çalışan bir kabine üyesi kadar bükülmezdir.240

Yazışmanın devamında Türkiye’de özel bir antikomünist propaganda yapılmasına gerek olmadığı, Türkiye’nin antikomünist olmak için kendine özgü nedenleri olduğu ve ABD’nin bu nedenlere saygı duyması gerektiği, aksi takdirde tepki görebileceği uyarısı yer alır. Bu gerekçelere ek olarak antikomünist propagandanın, komünizmin ne olduğuna ilgi göstermeyen bir ülkede gereksiz yere merak uyandıracağı da belirtilmektedir.241

Ankara’daki diplomatik misyonla Washington arasında benzer tespitlerin yer aldığı pek çok yazışma yapılmaktaydı. Gerek diplomatik gerekse akademik kanallardan gelen benzer değerlendirmeler nedeniyle ABD, bu ülkede Ortadoğu ve Avrupa’dan farklı olarak kültürel faaliyetlerinin antikomünist dozunu düşürme gereği duydu. Basında yayımlanmak üzere üretilen “antikomünist fıkralar”242 Sovyetleri karalayan kitapların çevrilmesi gibi faaliyetler dışında doğrudan Sovyetler Birliği karşıtı ya da antikomünist içerikli materyal üretimi sınırlı kaldı. Üretilen materyalinse genellikle talep üzerine, özellikle yerel basının kullanımına sunulmak üzere üretildiği yazışmalardan anlaşılmaktadır.243

Türkiye’de yürütülen kültürel program Avrupa’dakiyle karşılaştırıldığında daha dar kapsamlıydı. Aydınlar arasında ABD’lilerin Avrupalılara kıyasla yüksek kültürden anlamayan, para düşkünü insanlar olduğu kanaatinin yaygın olduğu bilinmekle birlikte bu kanaati değiştirmek için yüksek nitelikli kültürel faaliyetler düzenlendiğini söylemek mümkün değildir. Soğuk Savaş ideolojik mücadelesinin kalbi olarak görülen Avrupa’nın kazanılması için dönemin edebiyattan sanata en ünlü isimlerinin boy gösterdiği kültürel faaliyetler düzenlenirken Türkiye’deki etkinlikler böyle bir ağırlığa sahip değildi.244

Türkiye’deki kültürel programın mütevazı niteliği, ABD’ nin, aydınlar arasındaki imajını değiştirmeye ihtiyaç duymadığının ya da bunu bir öncelik olarak belirlemediğinin bir göstergesiydi. Bu tercihin Türkiye’deki düşünce hayatının nitelikleriyle de ilgisi vardı. Savaşın ardından Avrupa’da süregiden tartışmalar Türkiye’ye çok sınırlı düzeyde yansımaktaydı. Aragon’un, Picasso’nun ya da Sartre’ın estirdiği rüzgâr, özellikle Fransa’nın kültür çevreleriyle bağlantılı az sayıdaki isim dışında Türkiye’de neredeyse hiç bilinmiyordu. Öte yandan aydınlar üzerindeki siyasi baskı 1950’ler boyunca hafiflemeyince “kamu entelektüeli” olarak nitelenebilecek, açık siyasi muhalefet yürüten az sayıdaki aydının sesi büyük ölçüde kısılmıştı. Bu yılların bir diğer özellliğiyse özellikle DP iktidarının otoriter muhafazakâr pratiklerinin yoğunlaşmasıyla doruğa çıkan aydın düşmanlığıydı. Muhafazakâr Anadolu köylüsünü otantik millet olarak ilan eden üniversite öğretim üyelerini, yargıçları, gazetecileri sürekli olarak tehdit eden söylem ve uygulamalar; bunlar ABD’nin önemsediği toplumsal gruplar arasında olsa da DP hükümeti ve bürokrasiyle işbirliği içinde çalıştığı sürece ABD’yi özel olarak rahatsız etmiyordu. Dolayısıyla 1950’ler Türkiye’de aydın hareketinin genel olarak gerilediği, aydınların itibar yitirdiği yıllardı. Daha genel bir bakışla çalkantılı bir ideolojik mücadeleden, aydınların bu mücadelede özel bir ağırlığa sahip olmalarından ya da sosyalist ideolojinin etkisi altında bir kültürel hayattan söz edilemeyen Türkiye, ABD’nin, nitelik ve gelişkinlik ölçütleriyle değerlendirildiğinde düşük düzeyli bir kültürel program yürütmeyi uygun gördüğü ülkelerden biri oldu.

ABD’nin bu tavrı Türkiye’de yoğun biçimde demokrasi tartışmasının yapıldığı yıllarda USIE/USIS belgelerinde demokrasi ya da demokratikleşmenin neredeyse hiç konu edilmemesini de açıklayabilir. Gerçi 1950’lerde çok partili rejime geçilmesiyle birlikte, Türkiye’nin demokratikleşmesine ABD’nin kültürel faaliyetleriyle katkıda bulunulduğu iddia edilse de245 hedef gruplara yönelik faaliyetlerde özel bir demokrasi vurgusu yapılmıyordu. Aynı yıllarda Avrupa’da sürdürülen kültürel Soğuk Savaş ise her şeyden çok “demokrasi”, “totalitarizm” ve “özgürlük” gibi kavramlar üzerinden yürütülen ideolojik bir mücadeleydi.

Bu söylenenlerden ABD’nin aydınlara hitap eden işler yapmayı tamamen gündemden düşürdüğü sonucu çıkarılmamalıdır. Burada anlatılmaya çalışılan; yürütülen programın, öncelikle Türkiye’de yönetici ya da aydın kesimlerin sosyalizmin çekiciliğine kapılma tehlikesi üzerinden şekillendirilmediğidir. Yapılan değerlendirmeler, Türkiye’deki eğitimli nüfusun, süregiden Soğuk Savaş mücadelesinde kazanılması gereken kesimler olarak görülmekten ziyade, modernleşmenin toplumsal ajanları olarak önemsendiklerini düşündürmektedir. USIE’nin 1950’deki ülke planlamasında birincil hedef gruplar olarak; bürokratların (özellikle genç bürokratlar), öğretmenler ve öğrencilerin (özellikle öğretim üyeleri), teknisyen ve profesyonellerin sayılmış olması bu değerlendirmenin kanıtlarından biridir.246 Modern olanın gelenekselin yerini almasına aracılık yapacak toplumsal kesimlere verilen önem, modernleşme paradigmasının belli başlı öğeleri arasında yer almaktaydı. Bu kesimlerin faydacı bir ilgiye mahzar olmasının bir değer nedeni ise ABD’nin ekonomik, teknik, askerî ayakları olan yardım programlarının yürütülmesi için Türkiye’ye gönderilen uzmanlarla işbirliği içerisinde çalışacak eğitimli ve Batı adabını bilen insanlara ihtiyaç duymasıydı. ABD’li uzmanların en önemli şikâyetlerinden biri bu nitelikte insanlar bulamamaktı.

Sonuç olarak Türkiye’de kültürel programın odağına aydın ve sanatçılar değil; bürokratlar, üniversite öğretim üyeleri, teknisyenler yerleştirildi. Türkiye’ye üst düzey bürokratlarla birlikte çalışmak üzere ABD’li uzmanların gelmesi, bürokratlara İngilizce öğretmek üzere projeler geliştirilmesi,247 “lider bursları” ile bürokrasinin kilit isimlerinin gözlemlerde bulunmak üzere ABD’ye gönderilmesi, kütüphanelerdeki kitap kataloğunda teknik kitapların bulundurulması, film gösterimlerinde gösterilen filmlerin çoğunlukla ABD’nin yardım faaliyeti yürüttüğü konulara göre seçilmesi ve bakanlıklarda özel gösterimler organize edilmesi, vb. etkinlikler USIE/USIS’in faaliyet takvimini dolduruyordu. Dolayısıyla, Türkiye’deki programın önceliği, Türkiye’nin ABD reçeteleri doğrultusunda yürüttüğü iktisadi, kurumsal yeniden yapılanma çalışmalarına ve altyapı modernleşmesine destek sunmaktı. Bu misyonun en önemli ayaklarından biri de yeni dönemin ihtiyaçlarına uygun bir bürokrat sınıfının ve idari-teknik personelin yetişmesine yardımcı olmaktı.248

Yukarıda da bahsedildiği gibi bu süreçte ABD’lilerin karşılaştığı en büyük sıkıntılardan biri, 1950’ler Türkiye’sinde onlarla aynı dili konuşan, kendilerinden ne istenildiğini anlayan ve bunları gerçekleştirebilecek bilgi birikimine sahip insan gücünün yetersiz oluşuydu. Bu nedenle ABD’lilerin en fazla eğildiği konuların başında eğitim gelmekteydi. Eğitim başlığı, sadece yardım programlarının yürütülmesinde ihtiyaç duyulan teknik ve idari personelin yetiştirilmesi için değil; modernleşmeciler tarafından sosyal değişimin başlıca aracı olarak görüldüğü ve ayrıca, Türkiye’de Anglosakson ekolüyle yetişmiş bir aydın yönetici kuşağı yaratılması arzulandığı249 için önem verilen bir başlık oldu. USIE/USIS etkinlikleriyle öncelikle ECA’nın teknik eğitim çalışmalarına katkıda bulunuldu. Bunun dışında, ilköğretimden üniversiteye kadar öğrenci, öğretmen ve üniversite öğretim üyelerine yönelik kültürel faaliyetler gerçekleştirildi. Bu etkinlikler yoluyla, Amerikan dünya görüşü ve hayat tarzının bu kesimler tarafından anlaşılması ve mümkün mertebe benimsenmesi amaçlanmaktaydı. Bu kapsamda Milli Eğitim Bakanlığı ile USIE/USIS arasında pek çok konuda işbirliği yapıldı. O yıllarda öğretmen yetiştiren en önemli kurumlardan biri olan Gazi Öğretmen Okulu’nda ortak çalışmalar yapıldı. Öğretmen ve öğrencilere sunulan değişim bursları, okullarda yapılan film gösterimleri, ders kitaplarının basılması ya da kütüphane koleksiyonlarında bulundurulması vb. pek çok konuda yapılan işbirliği eğitime verilen önemin göstergelerinden biriydi.

Bu yıllarda çok kapsamlı olmasa da geniş halk kesimlerine seslenen bir propaganda faaliyeti de sürdürülmekteydi. USIE/USIS, hedef gruplar arasında ikinci sıraya yerleştirilen köylülere film gösterimleri yaparak ABD’yi, bu ülkenin hayat görüşünü ve iş yapma tarzını tanıtmayı amaçlıyordu. Bu gösterimler için gezici ekipler Anadolu’nun ücra köylerine gidiyor, köy halkını meydana topluyor ve onlara filmleri gösteriyorlardı. Bu filmlerin köylülerin zihninde tam olarak nasıl bir izlenim bıraktığı konusunda düzenleyicilerin kafalarında soru işaretleri bulunsa da elektriği bile olmayan köylerde yapılan gösterimler muazzam bir hayranlık yaratıyordu. Köylülerin ilgisini çekeceği düşünüldüğünden konuları tarımsal üretimle ilişkili filmlerin seçilmesine özen gösteriliyordu.250 Böylece yapılan film gösterimleri ekonomik ve teknik yardım programlarını destekleyici bir mahiyet de kazanıyordu. Filmlerin tarımsal üretimle ilgili bilgilendirici yönünün yanı sıra, ABD’lilerin iş yapma alışkanlıklarını ve genel hayat tarzını da tanıtan bir boyutu olmasına da dikkat ediliyordu. USIE/USIS bir süre sonra Anadolu’da büyük ilgi çeken gösterimleri için gelen yeni taleplere yanıt veremez hale geldi.

Geniş halk kesimlerine yönelik faaliyetler arasında Amerika’nın Sesi Radyosu’nun yayınlarını da saymak gerekir. Radyo yayınlarının kapsama alanı genişledikçe büyük kentler dışında da önemli bir dinleyici kitlesi oluştu. Dinleyici profilinin değişmeye başlaması üzerine bu kesimlerin ilgisini çekecek programlara yer verilmeye çalışıldı. Böylece Amerika’nın Sesi Radyosu bir yandan Türkçe şarkı türkü programları yayınlarken bir yandan da kentli sınıflara Amerikan müziğini tanıtmayı amaçlayan programlar hazırlayarak hibrid bir yayın akışı oluşturmaya çalıştı. Aynı yıllarda sosyalist ülkelerden yapılan radyo yayınlarıysa ABD’den sağlanan teknolojiyle perdelenmekteydi. Bütün engellemelere rağmen dinleyicilere ulaşabilen Moskova Radyosu ya da Bizim Radyo yayınları, ülkedeki antikomünist baskı ortamı nedeniyle ancak gizlice dinlenebiliyordu. Kore Savaşı’nın başlaması özellikle Amerika’nın Sesi Radyosu’nun bilinirliğinin artması ve haber yayınlarının daha geniş bir kitleye ulaşması açısından dönüm noktası oldu.

224. ABD diplomatik belgelerinde, bu yıllarda Türkiye, Yunanistan ve İran’ın yer aldığı bölge “Near East” olarak adlandırılmaktadır. Ancak metinde belgelerden doğrudan alıntılanmadığı sürece Ortadoğu adlandırması tercih edilmiştir.

225. The Diplomacy of Ideas, U.S. Foreign Policy and Cultural Relations, 1938-1950, s. 51.

226. Rockefeller’in Türkiye’deki faaliyetlerini betimleyen çalışmalar için bkz. Murat Erdem ve Kenneth W. Rose. “American Philanthropy in Republican Turkey: The Rockefeller and Ford Foundations”, The Turkish Yearbook of International Relations, Special Issue on 200 Years of Turkish-American Relations, Sayı 3, (2000/2), s. 131-157.

227. Aynı dönemde Türkiye de New York’ta Türkiye Haberler Bürosu’nu açmıştır. Bu büro, ABD’de Türkiye yanlısı bir hava yaratmaya çabalamıştır. Thomas, büronun ABD’liler tarafından da iyi karşılandığını söylemektedir. Bkz. The United States and Turkey and Iran, s. 151.

228. USIS’ten önce 1948 ile 1952 arasında faaliyet gösteren kurum, Birleşik Devletler Enformasyon ve Değişim (United States Information and Exchange) adını taşımış ve USIE olarak kısaltılmıştır.

229. Yazışmalarda oldukça cinsiyetçi değerlendirmelere de rastlanmaktadır. Bu değerlendirmelerden biri Kız Koleji’yle ilgilidir: “(…) en nüfuzlu kişiler kızlarının, körpe yaşlarında, ABD’nin etki alanına girmelerine izin vermeye istekli. Burada bu kızların gençlik gelişimi ve selameti bir Amerikan kurumu gözetiminde olacaktır. Açıktır ki, okullara gelen bu kızlar her kuşakta önde gelen adamların eşleri olacaktır ve tabii ki geleceğin liderlerinin de anneleri.” R.L.Riley, “Report of Overseas Trip”, Kasım 1957, RG 59 Department of State, Records of the Board of Foreign Scholarship, 1950-1963, Container 98, NARA.

230. Rockefeller Vakfı 1952-71 arasında Türkiye’ye toplam 16 milyon dolar aktarmıştır. “American Philanthropy in Republican Turkey: The Rockefeller and Ford Foundations”, s. 132. Ford Vakfı ise Türkiye’deki altmış yıllık faaliyet süresi boyunca verdiği toplam bursun neredeyse yarısını 1950 ve 1960’lar boyunca vermiştir. Kenneth W. Rose, “The Rockefeller Foundation’s Fellowship Program in Turkey, 1925-1983”, 2008, s. 13. http://www.rockarch.org/publications/resrep/pdf/roseturkey.pdf (en son erişim tarihi: 21 Mayıs 2009).

231. Kütüphaneler ilk kez ABD’nin Savaş Enformasyon Ofisi’ne bağlı olarak açılmıştır. Daha sonra 1945’te kamuya açık kütüphane olarak tekrar açılmıştır. Embassy Ankara to the Department of State, “February 1950, USIE Activities in Turkey”, 27 Mart 1950, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

232. Kütüphanecilik, kitap yayıncılığı ve Soğuk Savaş’la ilgili olarak, Library&Culture dergisinin “Cold War Libraries” başlığıyla yayımlanan Winter 2001, Sayı 36 sayısında konuyla ilgili ilginç makaleler bulunabilir.

233. Bunun bir örneği Celal Bayar’ın ABD seyahati sırasında USIS tarafından hazırlanan haberlerdir. Bu haberleri bir arada görmek için bkz. “Türkiye III. Reisicumhuru Sayın Celâl Bayar’ın Birleşik Amerika Devletlerini Ziyaretleri”.

234. Radyo yayınları kısa süre sonra ABD’den merkezî olarak yönetilmiştir.

235. İlk yapılan işlerden biri İngilizce-Türkçe Redhouse sözlüğünün yayına hazırlanmasıdır. Bu konuda Rockefeller Vakfı’yla ortak çalışılmıştır. Sonuç olarak, John Kingley Birge’nin de aralarında yer aldığı bir editörler grubu tarafından sözlük yayına hazırlanmış, sözlüğün yayımlanması üzerine bir kokteyl tertip edilmiştir.

236. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi Annual Report on Turkey”, 9 Temmuz 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

237. ABD’li personelin eşlerinin aktif olarak çalışmalarını yürüttükleri bu dernek, özellikle çocuklara İngilizce öğretmeye yönelik çalışmalar yapmıştır.

238. Derneğin en önemli faaliyetlerinden biri Yalova’da yapılan ve sosyal bilimlerin farklı disiplininden önemli akademisyenleri bir araya toplayarak, Türkiye’de sosyal bilimlerin içinde bulunduğu durumun değerlendirildiği konferanstır.

239. Kore Savaşı’nın yarattığı yeni ortama ilişkin değerlendirmede bu ifadeler kullanılmıştır. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Annual Evaluation Report on Turkey, November 30, 1950”, 8 Mart 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

240. Ankara to Department of State, “Motion Pictures: Story of Two Cities”, 18 Ocak 1950, Department of State Decimal Files, RG 59, Cultural Affairs: Near East, Box 2491, NARA.

241. Bkz. Embassy Ankara to Department of State, “Motion Pictures: Story of Two Cities”, 18 Ocak 1950.

242. Bu büro antikomünist materyalin bu bölgeye tam uygun olduğu yönündeki görüşünü tekrarlıyor: “Türkler komünizme meyil gösterdiği için değil, haklı olduklarını öğrenmekten keyif aldıkları için.” Embassy Ankara to the Department of State, “IE: Evaluation Reports”, 20 Aralık 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2492, NARA.

243. Bkz. Embassy Ankara to Department of State, “USIE Activities in Turkey”, 17 Eylül 1951, Department of State Decimal Files, RG 59, Cultural Affairs, Near East, Box 2491, NARA.

244. Türkiye’den Washington’a iletilen talepler arasında Türkiye’yi önemli biliminsanlarının ya da sanatçıların gelmesi yer almışsa da gelenler birkaç istisna dışında üniversitelerde seminer vermeye gelen akademisyenlerle sınırlı kalmıştır.

245. Seçimlerden birkaç gün önce köylerde yapılan film gösterimlerinin programına Birleşik Amerika’da Seçim Günü isimli film de alınmış. Seçimlerin ardından yapılan değerlendirmede, bu tür film gösterimleri dolayısıyla değil etkinliklerinin genel olarak demokrasinin gelişimine katkı yaptığı iddia ediliyor. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “USIE Activities in Turkey During April and May 1950”, 12 Temmuz 1950, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

246. İkincil hedef gruplar arasında köylüler, askerler ve azınlıklar sayılmıştır. Askerlerin ikincil hedef grupta olmasının nedeni ordu personeliyle her türlü ilişkinin JAMMAT üzerinden sağlanıyor olması, USIE’nin film orduya yönelik film gösterimleri dışında sınırlı temasa sahip olmasıdır. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “USIE Country Paper-Turkey”, 3 Ağustos 1950, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA. Modernleşme söyleminde bir aracı sınıf olarak görülen bu gruplardan kişilerle ilişkilerin yöntemi üzerine de görüş belirtilmiş ve birebir görüşmelerin en etkili yöntem olduğu salık verilmiştir.

247. Georgetown Üniversitesi yardımıyla sadece bürokratların dil öğrenmesine yönelik olarak çalışan bir kurs açılmıştır.

248. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “USIE Country Paper-Turkey”, 3 Ağustos 1950, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

249. Örneğin, Türkiye’de kuşakların Alman, Fransız ve İngiliz etkisinde yetiştiğini, 35 yaşın altındakilerin ABD’de eğitim aldığını belirtilen Riley, Türkiye’nin Batı yanlılığının devamı ve ABD dış politika hedeflerinin gerçekleştirilmesi açısından daha çok “genç Türk”ü ABD’ye götürmeye devam etmeyi önermektedir. Riley raporunda ayrıca eğitim alanındaki işbirliğinin çeşitli örnekleri görülebilir. Bkz. R.L.Riley, “Report of Overseas Trip”, Kasım 1957, RG 59 Department of State, Records of the Board of Foreign Scholarship, 1950-1963, Container 98, NARA.

250. “Köydeki Türk, yeni bir traktörle ya da savaştan dönen bir askerin Amerikan silahları hakkında anlattıklarıyla merakı tetiklendikçe, Amerikan yöntemleriyle ilgili daha fazla şey öğrenmek isteyecektir. Fakat bir film ya da poster onun hayatıyla alakalı değilse ilgisini kaybetmekte ya da ‘böbürlenme’ olarak görmektedir.” Embassy Ankara to the Department of State, “USIE Report for Turkey, December 1949”, 16 Şubat 1950, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

“Dostluğun” yeni eşiği olarak Kore Savaşı

1950’de başlayan Kore Savaşı, ABD’nin kamu diplomasisi anlayışında önemli yeniliklere yol açtı. Savaşın elinin kulağında olduğu günlerde ABD yönetimi antikomünist propagandanın genişletilmesine çalışmaktaydı. Kapsamı ve önemine binaen “fikir savaşının Marshall Planı” olarak nitelenen yeni dönem kamu diplomasisine büyük kaynaklar aktarıldı. Bu kez siyasi açıdan kırılgan olduğu düşünülen coğrafyalarda ideolojik mücadelenin yoğunlaştırılması öngörülmekteydi.251 Bu yeni perspektifin Türkiye’ye yansıması gecikmedi. Eylül 1950’de gelen yeni direktiflerle birlikte Türkiye’deki program kaynak, personel ve faaliyet sayısı açısından genişletildi.252 Programın genişletilmesi yönünde yeni düzenlemeler yapıldığı sırada Türkiye, Kore’ye ABD’yle aynı saflarda savaşmak üzere asker göndermekteydi. USIE gelişen altyapısı sayesinde Kore Savaşı’nı bir olanağa dönüştürdü, enformasyon mekanizmasıyla savaşa dair bilgi alınabilecek başlıca kaynak haline gelirken Kore’de aynı cephede savaşmanın yarattığı “dostluk” havasını çeşitli kültürel etkinlikler düzenleyerek sürekli canlı tuttu.

Kore’de “kızıl komünizme karşı savaşan” Türk askerlerinin kahramanlıklarını253 Amerika’nın Sesi Radyosu’ndan dinleyen, Kore filmlerini büyük bir ilgiyle izleyen halk, ABD’nin Türkiye’nin en büyük dostu olduğuna daha fazla ikna oldu.254

Savaş, Amerika’nın Sesi Radyosu’nun Türkiye’de yaygın bir dinleyici kitlesine ulaşmasını sağladı. Yayınlarda sürekli olarak “Türk askerinin üstün kahramanlıkları” övülmekte, ABD askeriyle Türk askerinin aynı cephede savaştığı vurgulanmakta ve iki ülkenin ortak “Allahsız” düşmana karşı kader ortakları olduğu propaganda edilmekteydi. Türkiye’deki yayın organlarının Kore’den haber almalarının oldukça zor olduğu koşullarda Amerika’nın Sesi Radyosu habercilik alanındaki avantajlarını kullanarak özellikle Kore’de oğulları savaşan aileler için başlıca haber kaynağı haline geldi.255 Kore’den gelen haber ve fotoğrafları servis eden USIE haber servisiyle Türkiye basını arasındaki ilişkiler de bu süreçte gelişti.

Kore’den yaralı ve ölü askerlere ilişkin haberlerin gelmesiyle birlikte “dostluk” ortamı gölgelenince, ABD yeni bir girişimle asker ailelerine madalya vereceğini açıkladı. Kısa süre sonra dönemin gazeteleri açık havada yapılan madalya törenlerine ilişkin haber ve fotoğraflarla dolmaya başladı.256 Türkiye hükümetinin bu tür jestlerde bulunmadığı bir dönemde ABD’den gelen bu girişim halkın bu ülkeye sempati duyması yönünde atılan önemli bir adımdı.

Kore Savaşı’nın Türkiye’deki program üzerindeki en kayda değer etkisi askerî işbirliğinin daha fazla vurgulanması, ABD’nin Türk ordusunu güçlendirdiği mesajının verilmesiydi. ABD’nin ordunun modernizasyonununa katkı yaptığı söylemi, esas itkisini Türkiye’nin NATO’ya kabul edilmesiyle buldu.257 Türkiye’nin Kore’ye asker göndermesinden kısa süre sonra onaylanan NATO üyeliği, ABD’li diplomatların Türkiyeli muhataplarını Türkiye’nin komünizme karşı korunacağına inandırma yükünden büyük oranda kurtardı ve ilişkilerde bahar havası esmeye başladı. Öyle görünüyor ki yönetici sınıflar, sürekli olarak ABD’nin antikomünist kararlılığından şaşabileceği ve Türkiye’ye eskisi gibi ihtiyaç duymayacağı endişesi taşımaktaydı.258 Bu endişenin farkında olan ABD kültürel çalışmalarında ABD ve Türkiye’nin aynı değerler için mücadele ettiğini ve bunun kalıcı bir dostluğun temeli olduğunu vurgulama ihtiyacı duymaktaydı. NATO üyeliğiyle birlikte Türkiye’nin Batı ittifakındaki yeri kurumsal bir zemine oturdu ve askerî modernizasyon gibi kritik bir konu, işbirliğinin somutlandığı başlıca alan oldu. Truman Doktrini’nden başlamak üzere askerî yardımlar ABD yardım programlarının en önemli ayaklarından biri olageldi. Ancak sistematik ve yoğun bir şekilde tüm yardım faaliyetlerinin, orduların ve ulusal savunmaların güçlendirilmesine katkıları ekseninde ele alınması esas olarak Kore Savaşı’ndan sonra gündeme geldi. İlerleyen yıllarda askerî modernizasyon temasının ağırlığı arttı. Böylece ulusal ordular, Amerikan silahlarının alıcıları haline gelirken NATO eğitimlerinden geçen subaylar, istikrarsızlık kaynağı kitlelerin aksine modernleşmenin önemi ve gereklerinin farkında zihinler olarak güven kazandı. Modernleşme kuramcılarının analizlerinde ordunun modernleştirici rolüne daha geniş yer vermelerinin nedenleri arasında, Türkiye gibi ülkelerde orduların bu şekilde Batılı merkezlere doğrudan bağlanmaları da gelir.

Kore Savaşı’nın başlamasıyla birlikte programın vurguları değiştiği gibi hedef gruplar da yeniden belirlendi. Bu kez sınıflandırma birincil ve ikincil gruplar şeklinde değil, “karar vericiler ve kanaat önderleri” ile “kitle iletişim grupları” şeklinde yapıldı. Siyasi liderler ve hükümet mensupları; editörler ve muhabirler, eğitimciler, üniversite ve lise öğrencileriyle gençlik örgütleri; avukatlar, doktorlar, işadamları, işçi liderleri, subaylar ve köy ileri gelenleri birinci grup içerisinde kabul edildi. İkinci grupta yer alanlarsa memurlar, işçiler, askerler, kent ve kır kökenli yetişkinlerle ilköğretim öğrencileri şeklinde sıralandı. Programın yüzü genel olarak kentli, okumuş kesimlere daha fazla döndü. Örneğin daha önce kırsal bölgelerde yaşayanlara ulaşmayı sağlayan film gösterimlerinin hedef kitlesi olarak bu kez kentli nüfus belirlendi.259 Yapılan yeni gruplandırma iki grup arasında bir hiyerarşi kurmakla birlikte sınıflandırmanının esas kıstası bu gruplara ulaşmayı sağlayan araçların niteliğiydi. 1950’lerin başından itibaren radyo yayınları örneğinde olduğu gibi yaygın seslenme kanalları genişlemişti. Türkiye’nin NATO üyeliğinin verdiği güven de ABD’lileri daha cesur planlamalar yapmaya sevk etmekteydi. Bu nedenle daha önce hedef gruplar arasında sayılmayan ya da ikinci sırada sayılan gruplar, hedef kitle içerisine dahil edildi. Toplumun farklı kesimlerinin listede yer alması askeri, ekonomik ve kültürel alandaki faaliyetlerin iç içe geçmesiyle de ilgiliydi. Zaten hedef grupların değiştirilmesine gerekçe olarak MSA ile USIS arasındaki entegrasyon gösterilmekteydi. MSA her türlü yardım programını “güvenlik” şemsiyesi altında koordine eden bir teşkilat olarak ECA’dan farkılaşmaktaydı. MSA ile USIS koordinasyonu güvenlikle iletişim ya da kültür arasında doğrudan bir ilişki olduğunu varsayan yeni dönem yaklaşımının bir dışavurumuydu. Güvenlik ve iletişimin birlikte ele alınması iletişimin propaganda ve bilgi edinme fonksiyonlarını da içeren bir “enformasyon” faaliyeti olarak görüldüğünü göstermekteydi. Nitekim bu dönemde MSA-USIS’nin ortak bir “enformasyon ülke planı” hazırlamış olmaları da bu düşünceyi desteklemektedir.260

Bu bağlamda hazırlanan kültürel program “gazeteciler”le ilişkilerin geliştirilmesine özel önem vermekteydi. Kurulan kişisel ilişkilerin yanı sıra, gazetecilere ABD’yi ziyaret edebilmeleri için çeşitli destek programları –ki NATO da bir gazeteciler projesi yürütmektedir– sunuldu. Gazetecilerin USIS’le daha yakın çalışmalarının bir diğer nedeni, yayıncılıkla ilgili konularda USIS’in bilinirliğinin artması ve yukarıda da bahsedildiği gibi haber servisinin sıklıkla kullanılmasıydı.261

MSA-USIS planının dikkat çekici bir diğer yönü, bu dönemde Türkiye’nin Ortadoğulu kimliğine yapılan vurguydu. Bu konuya verilen ehemmiyet nedeniyle hedef gruplara seslenirken yapılmaması gerekenler konusunda listeler hazırlandı. Hazırlanan bir listede şunlar yer alıyordu: Türkiye’nin bir Avrupa ülkesi rolünün, Ortadoğu gücü olması karşısında aşırı vurgulanmaması, Türkiye’nin NATO üyesi olmasının ya da MSA yardımlarından yararlanmasının onu Doğulu komşularından ayrı kılmadığı, Türkiye’nin istikrarıyla Yakındoğu bölgesindeki genel istikrarı karşı karşıya konulmaması.262 Diğer bir deyişle Türkiye’nin Ortadoğulu kimliğini gölgede bırakacak her türlü tavırdan kaçınılması isteniyordu. Bu uyarının arkasında çok büyük ihtimalle Türkiye’nin NATO’ya alınması esnasında İngiltere ile ABD arasında, Türkiye’nin Ortadoğu’da Batı ittifakı adına daha aktif rol oynaması yönündeki fikir birliği yatmaktaydı.

Son olarak belirtmek gerekir ki; ABD’nin önemi artan kültürel programı Türkiye’nin yönetici sınıflarından destek gördüğü için kısa süre içerisinde çok boyutlu ve coğrafi olarak yaygın bir program haline geldi. 1950’ler boyunca yeni kurulan iki uluslu merkezlerle, enformasyon bürolarıyla, kütüphanelerle ABD’nin mesajları Anadolu’nun farklı yerlerine ulaşabilmişti. Bu genişleme süreci, USIS’in Trabzon ve Adana’da şube açma planları gündeme geldiğinde ilk kez ciddi biçimde tökezledi. Aslında yazışmalardan anlaşıldığı kadarıyla başlangıçta bu illere Diyarbakır’ın da eklenmesi öngörülüyordu. Ancak bu çalışma için incelenen belgelerde bir süre sonra sadece Trabzon ve Adana’da şube kurulması yönündeki talep ve gelen tepkilere yer verilmektedir. Diyarbakır gündeme alınmamış gibidir. Muhtemelen bir Doğu iline şube açma fikrine Ankara’nın sıcak bakmayacağı düşünülerek bu plandan vazgeçildi. Ancak ABD’liler Trabzon ve Adana konusundaki taleplerini Dışişleri Bakanlığı’na ilettikleri andan itibaren ayak diremeyle karşılaştı. Dışışleri Bakanlığı bu talebi reddederken gerekçe olarak ABD’ye böyle bir hak tanınırsa, yani diplomatik temsilciliklerden ayrı olarak propaganda faaliyetlerini yürütmekten sorumlu yerel şubeler açmalarına izin verilirse böyle bir hakkın Sovyetler Birliği’ne de tanınması gerekeceği iddiasında bulundu. Gerekçeyi inandırıcı bulmayan ABD’liler Türkiye’nin, yıllarca bu ülkeye dayatılan “kapitülasyonlar”ın üzerlerinde bıraktığı olumsuz etkiden kurtulamadığı yorumunu yaptı.263 Gerçekten de ABD’yle her konuda uyum içerisinde çalışan devlet yöneticilerinin bir Batılı gücün Anadolu’da “aşırı imtiyaz”la hareket etmesinden ve yerel unsurlarla doğrudan bağ kurmasından çekindikleri varsayımı gerçekçi görünmektedir. Benzer bir tereddüt, ABD’lilerin Türkiye’de radyo istasyonu kurarak yayıncılık yapma talepleri üzerine yaşanmış ve Türkiye’de radyo yayıncılığının devlet tekelinde olduğu hatırlatılarak talep geri çevrilmişti.

Kuşkusuz bir ülkenin kültürel alandaki etkinliği, özellikle aydın ve kentli kesimlere ulaşma kanalı, tek başına planlı ve örgütlenmiş bir kültürel programdan ibaret değildir. 1950’ler Türkiye’sinde ABD menşeili firmaların ürünleri, Hollywood filmleri, Amerikan pazarları ya da gazlı meşrubatları gündelik hayatın bir parçasıydı. Ancak burada ele alınan kamu diplomasisi çalışmaları; tüketimin kendiliğinden oluşturduğu Amerikan imgesiyle değil, ABD’nin yaratmaya çalıştığı izlenim ve yaygınlaştırmak istediği fikirlerle ilgilidir. Bu nedenle programın kapsamı yaygın bir propaganda faaliyetinden ziyade büyük ölçüde modernleşme sürecinin ve Batı ittifakıyla ilişkilerin aracısı olarak görülen bürokrat ve aydınlara yönelik bir seslenme çalışmasına daraltılmıştı. Böyle bir çalışma birebir gözlemlerle şekillendiği gibi daha genel bir perspektife de ihtiyaç duyar. Bu perspektifin üretilmesinde yararlanılan kaynaklardan biri savaş sonrası dönemde önem kazanan Osmanlı-Türkiye çalışmalarından olacaktı.

251. Martin J. Medhurst ve H.W. Brands, Critical Reflections on the Cold War: Linking Rhetoric and History, College Station, Texas A&M University Press, 2000, s. 106.

252. Washington’dan direktiflerin Eylül 1950’de geldiği, Kasım’da ise konu “psikolojik hücum” olarak belirtilerek, programın genişletilmesine yönelik planlama Washington’a iletilmiştir. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “Psychological Offensive”, 20 Kasım 1950, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

253. Embassy Ankara to the Department of State, “IE Evaluation Reports”, 10 Ocak 1952, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Box 2492. Kore’de savaşan Türk askerlerinin durumu hakkında haber almak için Moskova Radyosu’nun da takip edildiği anlaşılmaktadır. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Annual Evaluation Report on Turkey”, 9 Temmuz 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

254. Bu yıllarda Kore Savaşı kadar etkili bir başka propaganda başlığı Türk kökenlilerin Bulgaristan’dan Türkiye’ye göç ettirilmesiydi. Zorunlu göçün Sovyet uydularının acımasız ve din karşıtı (Müslüman karşıtı) politikalarının bir kanıtı olduğu ve USIE’nin bunu, komünizme karşı Türk-Amerikan dayanışmasının gerekliliğinin bir başka kanıtı olarak kullandığı belirtiliyor. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Annual Evaluation Report on Turkey, November 30, 1950”, 8 Mart 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA. Göç edenlerle göç yolları üzerinde röportaj yapan, fotoğraflarını çekerek haberler yazan USIE, konunun sosyalist ülkelerin din-karşıtlığının bir kanıtı olarak yansıtıldığını ve yapılan insani yardımlarla birlikte ABD’ye duyulan sempatiyi arttırdığını kayda düşmüştür. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Annual Evaluation Report on Turkey”, 9 Temmuz 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

255. Cangül Örnek, “Cepheden Mektup Bekleyen Ülke: Kore Savaşı’nın Toplumsal Etkileri,” Mehmet Ali Tuğtan (Ed.), Kore Savaşı: Uzak Savaşın Askerleri içinde (117-135) İstanbul, Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2013, s. 123-124.

256. Age, s. 131.

257. “Ancak Türkiye’nin NATO’ya alınmasından sonra ABD’nin yaptıklarıyla, Türkiye’nin komünist saldırganlığa karşı ulusal savunmasını güçlendirmesine yardım ettiği daha fazla vurgulanmaya başlanmıştır.” Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Evaluation Report for USIS Turkey for the Period November 30, 1951 to May 31, 1952”, 9 Haziran 1952, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2492, NARA.

258. Konsolosluğun çekilme tatbikatı yapması ya da ABD’de seçimleri muhafazakarların kazanması bile panik yaratmaya yetiyordu. Bu örnekler için bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Annual Evaluation Report on Turkey, November 30, 1950”, 8 Mart 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA.

259. Film gösterimlerinde nicelikten çok niteliğe vurgu yapılmaya başlanıyor ve hedef kitlesi olarak kentli nüfus öne çıkıyor. Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Evaluation Report for USIS Turkey for the Period November 30, 1951 to May 31, 1952”, 9 Haziran 1952, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2492, NARA.

260. “USIS-MSA Information Country Plan for Turkey, Draft Revision”, 18 Kasım 1952, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2492, NARA.

261. Pek çok yayıncının, yeni bir dergi ya da gazete çıkarmadan önce USIS’i ziyaret ettiği belirtiliyor. Askerî personel için çıkarılması planlanan aylık bir derginin editörünün geldiği ve projesini paylaştığı, teknik sorunlar ve diğer konular hakkında sohbet ettiği bu ziyaretlere örnek olarak veriliyor. Embassy Ankara to the Department of State, “Semi-Evaluation Report for USIS Turkey for the Period November 30, 1951 to May 31, 1952”, 9 Haziran 1952, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2492, NARA.

262. “USIS-MSA Information Country Plan for Turkey, Draft Revision”, 18 Kasım 1952, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2492, NARA.

263. Bu meselede tarafların tutumlarını ortaya koyan iki yazışma için Bkz. Embassy Ankara to the Department of State, “USIE Activities in Turkey”, 6 Nisan 1951, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2491, NARA; “Letter from Burton Y. Berry to George Wadsworth, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Cultural Affairs Near East, Box 2492, NARA.

Le Play Okulu ve Amerikan sosyolojisinin etkisinde sosyoloji

Türkiye’de sosyal bilim disiplinlerindeki uzmanlaşmanın henüz uç noktasına götürülmediği 1950’lerde, sosyoloji disiplini, nispeten eski bir disiplin olması ve siyasi düşüncenin şekillenmesinde kilit rol oynaması dolayısıyla sosyal bilimlerin ana kolu olmayı sürdürmekteydi. Ancak bu yıllardan itibaren Amerikan sosyolojisiyle tanışan geleneksel sosyolojinin ele aldığı konuların farklılaşması ve ampirik yöntemlerin daha fazla kullanılmaya başlaması disiplinin geçirdiği dönüşümün işaretleriydi. Sosyolojinin yanı sıra, kökleri daha eskiye gitmekle birlikte bir disiplin bütünlüğüne bu yıllarda ulaşan kamu yönetimi ve psikoloji hızlı bir değişim içindeydi. Sosyolojiden koparak ayrı bir disiplin kimliği kazanan siyaset biliminin yanı sıra uluslararası ilişkiler disiplinin gelişimi de yine bu yılların ürünüydü. 1960’lara gelindiğinde Türkiye’de sosyal bilim disiplinlerinin olgunlaşma sürecini büyük oranda tamamladığı görülür. Dolayısıyla pek çok disiplin erken Soğuk Savaş döneminin sosyal bilim yaklaşımları tarafından belirlenmiştir.

Sosyal bilimleri, sosyoloji başta olmak üzere, bir bütün olarak etkileyen gelişme, bu alanda ABD’nin Kıta Avrupa’sına üstünlük kurmaya başlamasıyla birlikte felsefi-teorik yaklaşımların gerilemesi ve deneyselci yaklaşımların yaygınlaşmasıydı. Türkiye sosyal bilimleri de bu yeni eğilimden muaf kalmadı. Bu konuda hemfikir olunan nokta, Türkiye’de 1940’ ların ikinci yarısından itibaren “tecrübi sosyoloji”nin daha fazla itibar görmeye başladığı ve ampirisizmin yöntem arayışlarını belirler hale gelmesidir. Sosyoloji tarihi üzerine yazanlar arasında bu konuda genel bir mutabakat olmakla birlikte bu eğilimin kaynakları konusunda farklı görüşler ileri sürülmüştür. Çoğunlukla 1940’lardan itibaren Türkiye’de, Chicago Okulu’nun artan etkisinden söz edilir ve bu bağlamda, doktora eğitimlerini ABD’de görerek Türkiye gelen DTCF’nin genç öğretim üyelerinin akademik üretimlerine işaret edilir.

Gerçekten de bu yıllarda DTCF Sosyoloji Kürsüsü dünyadaki sosyal bilimler literatürünü daha fazla takip eden dinamik bir kadroya sahipti. Dahası bu kadro daha önce Türkiye’de yapılmayan bir şeyi yapmaya başladı: saha araştırmalarına yöneldi. Bu araştırmalara öncülük edenler arasında, köy tetkikiyle adını duyuran Behice Boran’la Niyazi Berkes ve Mediha Berkes sayılabilir.

Dönemin önemli entelektüelleri arasında da isimleri zikredilebilecek olan Behice Boran ve Niyazi Berkes, doktora derecelerini Amerikan üniversitelerinden almıştı. Böylece, o güne kadar yükseköğrenim için daha çok Avrupa ülkelerinin tercih edildiği Türkiye’de, Amerikan üniversitelerinde eğitim gören sosyal bilimciler kuşağının da öncüleri arasına girmişlerdi. Nitekim bu özellikleri ve saha araştırması tekniğiyle yapılan köy tetkikleri nedeniyle bu isimler, DTCF Felsefe Bölümü’ndeki diğer genç meslektaşlarıyla birlikte Türkiye’ye Amerikan sosyolojisinin girişine önayak olan kişiler olarak tanımlanır. Bu konuda az sayıda da olsa aykırı görüşler de vardır. Örneğin Gökhan Atılgan, Behice Boran monografisinde, Boran’ın sosyoloji üzerine görüşlerini derli toplu olarak ifade ettiği bir makalesine264 dayanarak bu iddianın kısa yoldan yapılmış, hatalı bir yorum olduğu yönünde bir değerlendirmede bulunur. Atılgan, Boran’ın toplumu değerler sistemi üzerinden analiz eden Weber-Sombart geleneğine ve bu geleneğin izleyicisi olan Türkiye’deki resmî sosyolojiye eleştiriler yöneltirken Amerikan sosyolojisine yakınsadığını, ancak bu sosyoloji ekolüne de önemli eleştiriler yönelttiğini belirtir. Boran’ın Amerikan sosyolojisine yönelik eleştirileri, toplumsal olguları toplumsal bütünlükten kopuk bir biçimde ele alan ve toplumsal sorunlara gözünü kapatan yaklaşımı, sosyoloji tekniklerinin tek ilgi alanına dönüşmesi ve toplumsal eleştirinin yokluğunda kendi sistemlerini veri alarak dikkatlerini bu sistemin işleyiş ayrıntıları üzerinde yoğunlaştırmaları gibi başlıklara odaklanıyordu.265

Gerçekten de Boran ve meslektaşlarının Ankara’nın civar köylerinden başlamak üzere köy tetkiklerine yönelmiş olmalarının arkasındaki tek güdülenme ithal bir sosyoloji anlayışının etkisinde kalmaları değildi. Dikkatlerden kaçmaması gereken önemli bir nokta, köy tetkiklerini genç biliminsanları için çekici kılanın Anadolu’yu tanıma tutkusu olmasıdır.266 Zaten o yıllarda yapılan köy araştırmaları büyük oranda sosyoekonomik tartışmaların göbeğinde olan “köy kalkınması” sorunu etrafında şekillenmişti. Bu araştırmalar, Kemalist köycülük hareketinin etkisinden tamamen bağımsız olmamakla birlikte Kemalist köycülüğün “eğitime” verdiği önceliği eleştirmekte, köylünün toprak sahibi olması ve iktisadi sınıfların menfaat çarpışmalarına karşı korunması267 gibi meselelerin önemine dikkat çekilmekteydi.

Öte yandan, Türkiye’de Amerikan sosyolojisini derli toplu tanıtan ilk yazıların yazarı olan Berkes, Ülkü dergisinde yayımlanan “Birleşik Amerika Devletlerinde Sosyoloji” başlıklı yazılarında268 bu ülkenin sosyal siyasal tarihiyle sosyoloji düşüncesinin gelişimi arasında ilişki kurarken toplumsal sorunlar, çelişkiler ve sınıflar gibi parametreleri değerlendirmelerinin temel çerçevesi olarak kullanmaktaydı. Bir dizi halinde yayımlanan bu yazılar, ABD’deki sosyoloji anlayışına ciddi bir eleştiri getirmemekle birlikte, konusunu incelerken kullanmaya çalıştığı tarihsel toplumsal çerçeveyle yaklaşım ve yöntem açısından ilgi nesnesinden uzak bir perspektifin ürünüdür.

Bu ekibin Amerikan sosyolojisinin Türkiye’ye taşınmasındaki rollerini tayin etmek bakımından Behice Boran’ın Ankara’da “suçlu çocuklar” üzerine yaptığı araştırmaya ilişkin yazısı üzerinde kısaca durulabilir.269 Boran’ın “Mücrim Mahalleler” başlıklı yazısı, sürdürdüğü şehir sosyolojisi araştırmasının çocuklar arasında suç işleme eğilimiyle bunun mekânsal şartları arasındaki ilişkiyi inceleyen ayağıyla ilgiliydi. Boran, yaptıkları araştırmada cürümleri koşullayan sosyal şartlar üzerinde durmaktaydı. Suçu bir sosyal mesele olarak ele alırken sosyoekonomik koşulların belirleyiciliğine işaret etmeye çalışıyordu. Bu incelemesi Boran’ın Marksist eğilimine ilişkin güçlü ipuçları vermektedir. Henüz bu açıdan olgunlaşma evresini kapatmayan Boran düşüncesine ilişkin yapılabilecek kesin tespitlerden biri, Boran’ın Chicago Okulu’nun fert merkezli yaklaşımını benimsemediğidir. Ancak bilindiği gibi, şehir sosyolojisi bir alan olarak Chicago Okulu’nun sosyoloji disiplinine katkılarından biridir. Yine köy araştırmaları ya da suç gibi başlıklar da o yıllarda Amerikan sosyolojisinin temel inceleme konuları arasında yer almaktaydı. Bu noktadan hareketle Boranların, ABD’de gelişmekte olan yeni sosyolojik araştırma sahalarından haberdar olduğu ve Türkiye’de de benzer sahalarda araştırma yapmaya yöneldikleri, bu araştırmalar sırasında ABD’de yaygın olarak kullanılan tekniklerden faydalandıkları ve hatta yöntemsel olarak Amerikan sosyolojisinin etkisinde kaldıkları söylenebilir. Ancak toplumsal bütünden hareket etmeleri ve iktisadi öncüllerin belirleyiciliği konusundaki örtük kabulleri Marksizme duydukları yakınlığı ele vermekteydi. Kaldı ki, 1930’larda popüler olan Chicago Okulu’nun vaka analizi, 1950’lerde nicel ölçüm tekniklerine dayanan araştırmaların hâkimiyeti nedeniyle ABD’de de eski popülerliğini yitirmeye başlamıştı.

Amerikan sosyolojisiyle Boran ve arkadaşlarının yaklaşımı arasındaki farka ilişkin oldukça önemli tespitlerden birini Şerif Mardin’e de atıfla Aynur İlyasoğlu yapmaktadır. İlyasoğlu, 1940 kuşağı sosyal bilimcilerinde, özellikle Boran ve Berkes’in yaklaşımlarında “entegrasyon”a dayalı bir toplum modelinden “çatışma”ya dayalı bir toplum modeline doğru bir kayma gözlemlendiğini söylemektedir.270 Bu tespit, Boran ve Berkes özelinde alt grupları ya da alt kimlikleri bütüne entegre etmeye odaklı Chicago Okulu’nun liberal yaklaşımından271 ziyade toplumları çelişkiler üzerinden analiz eden Marksizme doğru bir yönelimden söz edilebileceğini teyit etmektedir.

Öte yandan ABD’de eğitim gören bu kuşağın ABD’de yalnızca egemen sosyal bilim yaklaşımından etkilendiğini düşünmek de doğru değildir. Soğuk Savaş öncesi ABD, Marksizmin sonraki dönemlere kıyasla göreli olarak güçlü olduğu ülkelerden biriydi. Nitekim Atılgan, Boran’ın dikkatini Marksizme çekenin ABD’deki doktora eğitimi sırasında tanıştığı bir kişi olduğunu kaydetmektedir. Çelik de DTCF tasfiyesi hakkındaki çalışmasında Boran, Berkesler ve Başoğlu üzerinde dururken 1930’larda ABD’de Marksizmin revaçta olduğuna ve bu kişilerin, bunun dışında kalamayacağına işaret etmektedir.272 DTCF’nin öne çıkan isimleri hakkında yorum yaparken hepsinin Marksist olduğunu ya da çalışmalarının Marksist bir nitelik taşıdığını iddia etmek pek tabii ki mümkün değildir. Ancak DTCF sosyoloji ekolüne ilişkin değerlendirme yaparken ekolün genç temsilcilerinin Amerikan etkisini Türkiye’ye taşıdıkları şeklinde kestirme yorumlar da doğruyu yansıtmamaktadır.

Sonuç olarak, Boran-Berkes kuşağı için yaptıkları araştırmalarla geleneksel sosyolojiden bir kopuşu temsil ettikleri, bir anlamda Türkiye’de sosyolojiyi “sosyal felsefe olmaktan çıkardıkları”273 söylenebilir. Gerçekten de Türkiye’de sosyolojinin felsefi ve metodolojik tartışmalardan ibaret bir disiplin olmaktan çıkmasında bu kuşağın yaptığı araştırmaların payı büyüktü. Ancak sosyologların sahaya çıkmasının olumlu katkısı kadar çubuğun tersine bükülmesinin, yani teoriden kaçışın274 ve bütünsel analizden kopuk disipliner uzmanlaşmanın neden olduğu kısırlaşmaya da dikkat çekmek gerekir. Özellikle Boranların üniversiteden atılmasından sonraki yıllara ait araştırmalar “tecrübi sosyoloji”nin etkisi altında yapılan veri derlemeleri olarak kaldı. Bu yılların sosyoloji çalışmalarında ciddi bir derinlik yoksunluğu, bir soyutlama fakirliği ve hiçbir temel konuda yenilik getirmeyen bir kuruluk göze çarpar.

Öte yandan sosyolojideki Amerikan etkisini Chicago ekolünün etkisiyle sınırlandırmak da doğru değildir. Bu yıllarda Amerikan sosyolojisi hem yeni konulara yönelerek hem de ampirizme dayanan deneysel sosyoloji yöntemini ön plana çıkararak sosyoloji disiplini üzerinde dünya çapında bir etkide bulundu. Bu etki sosyolojinin merkezini Kıta Avrupa’sından ABD’ye taşıdığı gibi, Avrupa’daki sosyolojik düşünce üzerinde de dönüştürücü oldu. Bu yıllarda Ankara sosyolojisine kıyasla Kıta Avrupa’sı geleneğine daha bağlı görünen İstanbul sosyolojisi de –daha çok Avrupa’yı izleyerek– bu sürecin sonuçlarından etkilendi.

Ankara’dan farklı olarak İstanbul sosyoloji kürsüsünde genel olarak Ziya Gökalp’in izinden giden resmî sosyolojinin ağırlıklı olagelmişti. Aslında –iki ekol olarak adlandırılamasa da– bu iki çevre arasında sınırlı da olsa akademik etkileşime kapı açabilecek temas kanalları vardı. Boranların kovulmasından hemen önce Behice Boran, İstanbul’da Hilmi Ziya Ülken tarafından çıkarılan Sosyoloji Dergisi’ne yazılarıyla katkıda bulunmuştu. Ancak bu kısa süreli işbirliği dışında, Ülken-Ziyaeddin Fahri Fındıkoğlu ve Nureddin Şazi Kösemihal’le anılacak olan İstanbul sosyolojisi, Kıta Avrupa’sı geleneğine göreli olarak daha sadık kaldı ve felsefe ağırlıklı sosyoloji yaklaşımı İstanbul ekolü içinde var olmaya devam etti.

İstanbul sosyolojisi dendiğinde felsefeyle düşünsel bağını korumayı sürdüren Ülken’in sosyoloji yaklaşımını diğerlerinden ayrı ele almak gerekir. Yeni eğilimlerin baş gösterdiği ve sosyolojinin okyanus ötesindeki tartışmalardan etkilendiği koşullarda daha çok Fransız kaynaklarını takip eden Ülken, zaman içerisinde düşünce dünyasının kenarda kalan bir figürüne dönüştü. Buna rağmen Ülken’in yeni eğilimleri takip ettiğini ve kendi sosyoloji anlayışını bu yeni eğilimlere uyarlamaya çalıştığını gösteren emareler vardı. Örneğin 1949’da yeniden kurulan Türk Sosyoloji Cemiyeti’nin Birinci Kongresi’nde “Türkiye’de Köy Sosyolojisi” başlıklı bir tebliğ sundu. Cemiyet’in tekrar kurulması ve ilk toplantısını yapması üzerine kaleme aldığı yazısında Ülken, Cemiyet’in gayelerinden birini “dağınık bir biçimde sürdürülen tecrübî sosyoloji çalışmalarını teşkilatlandırmak” olarak açıkladı.275 Ülken, aynı dergideki bir başka yazısında Türkiye’deki yakın dönem sosyoloji eğilimlerini sınıflandırmakta ve kendisini daha çok felsefeye dayanan ve pratik sosyoloji araştırmalarına olanak tanıyan deneysel sosyolojiye yakın konumlandırmaktaydı.276 Deneysel sosyoloji alanında kayda değer eserler vermediği düşünülürse, bu vurguyla sosyolojideki yeniliklere kapalı olmadığını belirtmeye çalışmış olmalıdır.

Bu üç isim arasında deneysel sosyoloji yaklaşımına en fazla meyleden kişi Kösemihal’di. Kösemihal’in bu ilgisini, doğrudan Amerikan ekolünden esinlenmesinden ziyade, Türkiye’de Anglosakson düşüncesinin kaynaklarından biri olagelmiş Science Sociale Okulu’na ve temsilcisi Le Play’e duyduğu yakınlığa bağlamak daha doğru olacaktır. 1950’de Paul Descamps’ın Tecrübi Sosyoloji kitabından yaptığı çeviri yayımlandı; katıldığı 16. Milletlerarası Sosyoloji Kongresi’nde “Le Play ve Okulu” başlıklı bir tebliğ sundu; Sosyoloji Dergisi’ne yazdığı yazılarla Moreno’nun sosyolojiyi ölçüme indirgeyen ve ABD’de hızla tutulan “sosyometri” yaklaşımını tanıttı;277 yine aynı dergide Türkiye’de deneysel sosyolojinin gelişimi üzerine yazıları yayımlandı.278 Ülken’in felsefe temelli sosyolojiden kopamadığı, Fındıkoğlu’nun Le Play’den etkilenmekle birlikte279 Alman ekolünün etkisinde daha fazla kaldığı düşünülürse Kösemihal İstanbul sosyolojisinin ampirizme kaymasının başlıca sorumlusuydu.

1950’lerde İstanbul merkezli sosyolojik çalışmalarda kullanılan Le Play ekolünün280 monografik veri toplama tekniği, metodolojik olarak ampirik eğilimleri kuvvetlendirdi. Aslında 1940’ların ikinci yarısından itibaren Sosyoloji Dergisi’nde Prens Sabahattin ve Le Play adlarına daha sık rastlanmaya başlanmıştı. Öyle ki 1957’de Türk Sosyoloji Cemiyeti, “Le Play Sosyolojisi’nin 100. Yılı” başlığıyla bir toplantı düzenledi. 1950’lerde Tahsin Demiray ve Selahaddin Demirkan önemli Le Play’ciler olarak öne çıkmış olsa da ekol genel olarak İstanbul sosyolojisini etkilemişti. Böylece, Kaçmazoğlu’nun dediği gibi, “1940’larda başlayan Amerikan sosyolojisinin etkisi, bu dönemde kısmen Science Sociale ekolüyle birleşerek sürmüştür.”281

1950’lerle birlikte Türkiye siyasetinde DP hükümetinin ABD’yle uyumlu muhafazakâr liberalizminin yükselişe geçmesine paralel olarak geleneksel Durkheim’cı düşünce gerilemeye başladı. Bu koşullarda sosyoloji anlayışıyla Le Play’ciliğin Türkiye’deki ilk savunucularından biri olan Prens Sabahattin’in ismi yeniden güçlü bir biçimde gündeme geldi. Diğer bir deyişle Le Play’ciliğin sosyolojide bu kadar belirleyici olabilmesinin nedenini biraz da siyasi gelişmelerin etkisinde ve siyasi çatışmanın bir yansıması olarak görülebilecek Durkheim-Sabahattin ikiliğinde aramak gerekir. Yıldırmaz’ın da belirttiği gibi, içeride “sosyal barış” vurgusu yapan, reformcu Le Play-Sabahattin ekolü, dışarıda reform yoluyla kalkınma öngören ABD menşeili modernleşme teorisine denk düşmekteydi.282 Üstelik Le Play-Sabahattin ekolü yöntemsel olarak da Amerikan sosyolojisiyle uyumluydu.

Sosyoloji Dergisi ciltlerine bakıldığında 1940’ların sonundan itibaren çok daha yoğun bir biçimde monografik araştırmalar yapıldığı görülmektedir. DTCF monografilerinden sonra 1950’lerde İstanbul sosyoloji de aynı saiklerle olmasa da,283 özellikle köylerde saha çalışmalarına yöneldi. Böylece köy sosyolojisi hızla gelişerek bir uzmanlaşma dalı haline gelmeye başladı.284 Türkiye’de köycülük akımını etkisiyle başlayan köy araştırmalarının tarihi önceki dönemlere uzasa da, savaş sonrasında Türkiye’de köyler ve köylülerin yaşam biçimleri hakkında veri toplamayı amaçlayan monografilerin artmasıyla ABD’nin Türkiye’ye kırsal kalkınma reçetesi vermesi üzerine ilginin bir kez daha köy meselelerine yönelmesi arasındaki ilişki gözden kaçırılmamalıdır. Nitekim bu dönemde özellikle Marshall yardımlarının etkisiyle hız kazanan toplumsal değişimi anlamayı amaçlayan araştırmalar yapılmaktaydı.285 Örneğin 1949’dan sonra Türkiye’de ABD danışmanlığında ve kaynaklarıyla hız kazanan karayolu yapımının karayollarının birbirine ve çeşitli merkezlere bağladığı yerleşimler üzerindeki etkisi bu araştırmalarla ortaya konmaya çalışılmıştı. Ayrıca, Marshall yardımlarıyla gelen traktörlerin kırsal alanda yol açtığı dönüşüm de sosyologların ilgisini çekmeye başlamıştı.286 Bu yeni ilgi alanlarının ortaya çıkışı, “dönüşüm” ya da “değişim” gibi sosyal olguların muhafazakâr sosyologlar tarafından bile incelenmeye başlandığına işaret etmektekteydi.

Bu yıllarda sosyologların ilgisini çeken bir diğer başlık sosyal sınıfların durumuydu. Ziyaeddin Fındıkoğlu’nun bu alandaki çalışmaları 1950 öncesine dayanmaktaydı. Sosyalizm, komünizm gibi konularda da yazan Fındıkoğlu “doğrudan işçi haklarını değil, ‘devlet’ ve ‘işveren’ çıkarlarına hizmet edecek bir sendikacılık anlayışı ortaya koymakta”ydı.287 1950’ lerde konuya ilgi gösteren isimlerden biri Cahit Tanyol’du.288

Amerikan sosyolojisinin Türkiye’de sosyoloji disiplinine etkisini incelerken gözden kaçırılmaması gereken bir nokta, Amerikan yaklaşımının, Türkiye’nin o güne kadar esinlendiği Avrupa sosyolojisi üzerinde de dönüştürücü etkileri olduğudur. Avrupa’da belirginleşmeye başlayan deneysel sosyoloji ilgisi, Avrupa’yı takip eden İstanbul ekibinin de gözünden kaçmamıştı. İstanbul’un yeni kuşak sosyologlarından Tanyol bu yönelimi şu şekilde ifade etmekteydi:

Avrupa’da bu sosyoloji mensupları, ister istemez, tecrübî sosyolojiye kaymak mecburiyetini hissetmişlerdir. Ve hele bugün Amerika’da bu sosyoloji biricik metod olarak kabul edilmektedir. Biz ise mekteplerimizde “bina”, “emsile” okutur gibi, Durkheim’i tekrarlayıp duruyoruz.289

Türkiyeli sosyologlar 1950’lerin ikinci yarısında yükselen Amerikan sosyolojisinin Kıta Avrupa’sı geleneğinden beslenmekle birlikte onu geri plana düşürdüğünü, katıldıkları uluslararası kongrelerde de gözlemleme fırsatına sahip oldu. Örneğin Türkiye’den bir grubun da katıldığı ve Nermin Abadan’ın AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi için bir nevi raporlaştırdığı 1959’daki 4. Milletlerarası Sosyoloji Kongresi, sosyolojideki Amerikan hegemonyasının hangi düzeye ulaştığına ilişkin önemli ipuçları vermişti. Abadan’ın aktardığına göre, genel oturumlarda Merton, Lazarsfeld gibi dönemin ABD’li ünlü sosyal bilimcileri konuşmuş; Amerikan sosyolojisinin ampirik çalışmalara verdiği önemle Avrupalıların daha çok “umumi” konular etrafında dönen yaklaşımları üzerine bir tartışma yürütülmüş; bazı oturumlar “tatbikî sosyoloji” dalları ekseninde tertiplenmiş; sosyolojide yöntem başlığında tecrübi metotlar, gözleme dayanan metotlar, anket metodu, küçük grup tahlili gibi başlıklar ilk sıralarda yer almış; siyasi seçkinler kavramı gibi gözde konular üzerine ayrı bir seminer düzenlenmişti.290 Abadan’ın siyasi seçkinler kavramı etrafında yapılan tartışmalara ilişkin aktarımları da ilginçtir. Bazı sosyal bilimcilerin kavramın kullanılmasını sosyal bir realiteye işaret ettiğini söyleyerek savunduklarını belirten Abadan, bir diğer grubunsa “metafizik bir kavram olması” nedeniyle kavrama eleştirel yaklaştıklarını anlatır.291 Abadan’ın aktarımları Amerikan sosyolojisinin ortaya attığı yeni konuların ve yöntemsel yaklaşımların damgasını vurduğunu göstermekteydi.

264. Atılgan’ın verdiği bilgiye göre, Boran’ın söz konusu makalesi 1947 tarihinde American Journal of Sociology’de yayımlanmıştır.

265. Behice Boran: Öğretim Üyesi, Siyasetçi, Kuramcı, s. 145-150.

266. Boran’ı aynı kategoriye koymak mümkün olmasa da diğer genç sosyologlar için Kemalist köycülük anlayışının etkili olduğu söylenebilir.

267. Yurt ve Dünya’da, Hilmi Ziya Ülken’in Ülkü dergisinde yayımlanan köyde maarif konulu yazısı eleştirilmiş ve köy kalkınması daha iktisadi bir temele oturtulmaya çalışılmıştır. Bkz. “Köy ve Maarif”, Yurt ve Dünya, Cilt 3, Sayı 18, Eylül 1942, s. 215-216.

268. Berkes’in “Birleşik Amerika Devletlerinde Sosyoloji” başlıklı bu dizi yazıları, Ülkü dergisinin Nisan 1938 tarihli 62. sayısında, Mayıs 1938 tarihli 63. sayısında, Haziran 1938 tarihli 64. sayısında, Ağustos 1938 tarihli 65. sayısında, Eylül 1938 tarihli 67. sayısında, İlkteşrin 1938 tarihli 68. sayısında, Eylül 1939 tarihli 79. sayı, Şubat 1940 tarihli 85. sayısında yer almaktadır. Berkes, ayrıca Siyasi İlimler Mecmuası’nda “Muhtelif Memleketlerde Sosyoloji” başlıklı dizi yazılar yazmış, bu dizi kapsamında Rus sosyolojisini de tanıtmaya çalışmıştır.

269. Behice Sadık Boran, “Mücrim Mahalleler”, Yurt ve Dünya, Cilt 2, Sayı 7, Temmuz 1941, s. 32-40.

270. Aynur İlyasoğlu, “Türkiye’de Sosyolojinin Gelişmesi ve Sosyoloji Araştırmaları”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 8, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 2172.

271. Chicago Okulu, alt grupların, asimilasyonunu gerçekleştirmeye dönük “entegrasyoncu” bir yaklaşıma sahiptir. John P. Jackson ve Nadine M. Wiedman, Race, Racism, and Science: Social Impact and Interaction, New Brunswick, Rutgers University Press, 2006, s. 147. Özellikle siyahlar konusundaki yaklaşımı ırkçılık eleştirilerine yol açmıştır.

272. Mete Çelik, Üniversitede Cadı Kazanı, 1948 DTCF Tasfiyesi ve Pertev Naili Boratav’ın Müdafaası, İstanbul, Tarih Vakfı Yurt Yayınları, 1998, s. 6-7.

273. Çelebi, ABD’lilerin sosyolojiye katkılarından bahsederken ABD’li sosyologların felsefi temeli Avrupalılar tarafından atılan yaklaşım ve teorileri “sosyolojize ederek”, sosyolojinin “sosyal felsefe” olarak kalmasını önlediklerini söylemektedir. Nilgün Çelebi, “ABD ve Türkiye’deki Sosyoloji Çalışmalarına Kısa Bir Bakış”, Recep Ertürk ve Hayati Tüfekçioğlu (Hzl.), 500. Yılında Amerika içinde (95-101), İstanbul, Bağlam, 1994, s. 96.

274. Kayalı, 1960’larda sosyolojinin ampirik sosyolojiye dönüştüğünü söylemekte; sosyoloji ve tarih üzerinden yaptığı değerlendirmede Türkiye’de sosyal bilimlerin temel zaafının teorik yapıtların yokluğu olduğunu belirtmektedir. Kurtuluş Kayalı, Türk Düşünce Dünyasında Yol İzleri, İstanbul, İletişim Yayınları, 2003, s. 59.

275. Hilmi Ziya Ülken, “Türk Sosyoloji Cemiyeti”, Sosyoloji Dergisi, Cilt 6, Sayı 6, 1950, s. 137.

276. Hilmi Ziya Ülken, “Sociology in Turkey”, Sosyoloji Dergisi, Cilt 6, Sayı 6, 1950, s. 140-149.

277. Kösemihal, yıllar sonra sunduğu bir kongre tebliğinde, 1958-1959’da ABD’da bulunduğu sırada Moreno’ya “Sociometry and Cybernetics” başlıklı bir incelemesini gönderdiğini, bunun üzerine Moreno’dan davet aldığını ve gidip bir ay konuğu olduğunu anlatmıştır. Bkz. Nurettin Şazi Kösemihal, “Sosyoloji ve Sosyal Psikolojide Araştırma Tebliği Üzerine”, Türkiye’de Sosyal Araştırmaların Gelişmesi: Hacettepe Nüfus Etütleri Enstitüsü ve Türk Sosyal Bilimler Derneği Seminerinde Sunulan Bildiriler, 23-25 Şubat 1970 içinde (49-54), Ankara, Hacettepe Üniversitesi Yayınları, 1971, s. 52.

278. Bkz. Kösemihal, Nureddin Şazi. “Memleketimizde Tecrübi Sosyolojinin Doğuşu ve Gelişmesi”, Sosyoloji Dergisi, Cilt 6, Sayı 6, 1950, s. 116-133.

279. Kansu, Fındıkoğlu üzerine yazdığı makalede Fındıkoğlu’nun sağ muhafazakârlığının kaynağı olarak Fransız devrimine ve Aydınlanma düşüncesine karşı çıkan Le Play’cilikle, Sombart gibi faşizme kapı aralayan Alman düşünürlerinin etkisini incelemektedir. Bkz. Aykut Kansu, “Ziyaeddin Fahri Fındıkoğlu, ‘Sosyal Mesele’ ve ‘İçtimai Siyaset’”, Ahmet Çiğdem (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 5: Muhafazakârlık içinde (118-131), İstanbul, İletişim Yayınları, 2004.

280. 1957’de Türk Sosyoloji Cemiyeti “Le Play Sosyolojisinin 100. Yılı” adıyla bir toplantı düzenledi. Sunulan tebliğler yayımlandı. 1958’de Science Social ekolüne mensup Selahaddin Demirkan Tecrübi Sosyolojiye Giriş adlı kitabını yayımladı. Aktaran Kaçmazoğlu. Bkz. Bayram Kaçmazoğlu, Türk Sosyoloji Tarihi Üzerine Araştırmalar: Öncüleri ve Temelleri Çerçevesinde Yaklaşımlar, İstanbul, Birey Yayıncılık, 1999.

281. Age, s. 155.

282. Sinan Yıldırmaz, “From ‘Imaginary’ to ‘Real’: A Social History of Peasantry In Turkey (1945-1960)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, İstanbul, Boğaziçi Üniversitesi Atatürk Enstitüsü, 2009, s. 49-50. Yıldırmaz, Cavit Orhan Tütengil’in Max Thornburg’un Türkçede Türkiye Nasıl Yükselir? diye basılan kitabıyla Prens Sabahattin’in Türkiye Nasıl Kurtarılabilir? kitapları arasındaki benzerliklere dikkat çektiğini belirtmektedir. Age, s. 50.

283. Örneğin Mümtaz Turhan, Ankara ekolünün maddi değişmenin önceliği tezine karşı araştırmalarında kültür değişimlerinin, toplumsal değişimin en önemli faktörü olduğunu göstermeye çalışmaktadır.

284. Fındıkoğlu, Erzurum Üniversitesi’nde üç yıl asistanlık yapan Orhan Türkdoğan’ın kendisine yazdığı mektuptan aktarıyor: “(…) üç yıl önce Erzurum’da kurulan ve şimdilik iki fakülteli olan üniversitenin öğretim programı, Amerikan Le Play’ciliğinden mülhem bir yenilik taşıyor: Köy sosyolojisinin ve köy monograficiliğinin ziraî ekonomi tedrisatı içinde ehemmiyetli bir yer işgal etmesi. Eserimiz için kaleme alınmış bir raporda su husus belirtiliyor: ‘(…)Köy sosyolojisi, üniversitenin Ziraat Fakültesi programında mevcuttur ve Türkiye’de öyle zannediyorum ki ilk defa olarak üniversitemizde okutulmaktadır. Çünkü bizim üniversite, Nebraska Üniversitesi’ni model olarak almıştır.’” Ziyaeddin Fahri Fındıkoğlu, Le Play Mektebi ve Prens Sabahattin, “From ‘Imaginary’ to ‘Real’: A Social History of Peasantry In Turkey (1945-1960)”, s. 59-60.

285. Türkdoğan 1950-1960 arasında teknik değişmelerin köyün kapalı yapısını değiştirmesinin önemli bir aşama olduğunu söyler. Ancak “köy sosyolojisi” adı altında bağımsız bir disiplin kolu haline gelmesi 1960 sonrasıdır. Ayrıca, köy sosyolojisinin gelişiminin II. Dünya Savaşı sonrasında gerçekleştiğini ve bu konuda da yine Amerikan sosyolojisinin öncülük ettiğini söylemektedir. Orhan Türkdoğan, Köy Sosyolojisinin Temel Sorunları, İstanbul, Dede Korkut Yayınları, 1977, s. 17-24.

286. Örnek olarak bkz. Cahit Tanyol, “Traktör Giren 50 Köyde Nüfus Hareketlerinin ve İçtimaî Değişmelerinin Kontrolü”, Sosyoloji Dergisi, Cilt 13-14, Sayı 13-14, 1958-1959, s. 198-218.

287. Türk Sosyoloji Tarihi Üzerine Araştırmalar: Öncüleri ve Temelleri Çerçevesinde Yaklaşımlar, s. 141-142.

288. Age, s. 143-144.

289. Cahit Tanyol, “İçtimaî monografi hazırlıkları ve Prens Sabahattin”, Sosyoloji Dergisi, Cilt 4-5, Sayı 4-5, 1949, s. 152.

290. Nermin Abadan, “IV üncü Milletlerarası Sosyoloji Kongresi”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 15, Sayı 1, Mart 1960, s. 284-295.

291. Age, s. 286-289.

1950’lerde psikoloji: Amerikan etkisi altında yeniden kuruluş

1950’lerde sosyoloji dışındaki diğer sosyal bilim dallarında da hızlı bir “Amerikanlaşma” eğilimi göze çarpmaktaydı. Sosyolojiyle birlikte uzun bir süre felsefenin bir alt dalı olarak kalan psikoloji disiplininin söz konusu dönemdeki evrimi bunun bir örneğiydi. Denebilir ki 1950’ler, psikolojinin disiplin olarak “yeniden kuruluş” yıllarıdır ve bu süreçte disiplini şekillendiren kaynakların başında Amerikan psikolojisi gelmekteydi.292

“Yeniden kuruluş” sürecini anlayabilmek için 1950’ler öncesi birikime kısaca göz atmak gerekmektedir. Cumhuriyet döneminde Türkiye’de psikoloji disiplininin gelişimi incelendiğinde, psikolojinin ayrı bir kürsü olarak kurumsallaştığı başlangıç yıllarına Alman ekolünün hâkim olduğu görülür. Nazi Almanya’sından kaçarak Türkiye’ye gelen Prof. W. Peters, hem psikoloji disiplininin kurumsallaşmasını sağlamış hem de ilk psikoloji laboratuvarını kurmuştu. Bu yıllarda psikoloji, pedagojiyle bağlantılı bir alt dal olarak gelişmekteydi. Ancak Peters’la gelen Alman ekolü Türkiye’de kök salamadı; 1950’lerin ortasından itibaren293 danışmanlık ve zekâ testlerine dayanan Amerikan pragmatik psikolojisi Türkiye’de etkili olmaya başladı.294 Gündüz Vassaf, İstanbul Üniversitesi psikoloji kitaplığının kart kataloğu incelendiğinde 1920-1950 arasında kitapların yüzde 80’i Almanya veya Fransa’dan gelirken, daha sonraki yıllarda neredeyse sadece ABD’den kitap geldiğini söyleyerek bu etkinin göstergelerinden birine dikkat çekmektedir.295

Bu etkiyi felsefi teorik düzeyde tanımlamak gerekirse Türkiye’de felsefenin bir alt dalı olarak görülen ve bu nedenle gelişimini Fen-Edebiyat fakülteleri içerisinde gerçekleştiren psikoloji –uzmanlaşmanın sınırlı olduğu– 20. yüzyılın ilk yarısında insanı, bir bütün olarak ele almaktaydı. Türkiye’ye Fulbright desteğiyle gelmiş ve daha sonra Türkiye’de psikolojinin gelişimi üzerinde genel bir değerlendirme kaleme almış olan McKinney, öğrenciler arasında pozitivizme veya beyin modellerine çok az ilgi olduğunu, bütün insan yaklaşımıyla getirilen açıklamaların beğenildiğini belirtirken296 Türkiye’deki psikoloji yaklaşımının Amerikan psikolojisiyle farkını da dile getirmekteydi. Öte yandan, daha önce de bahsedildiği gibi, ABD’de özellikle savaş sonrası gelişme imkânı bulan psikoloji, testler ve ölçüm teknikleri üzerine kurulu yapısıyla “insanı ölçme”ye çalışan bir disiplin görünümündeydi. Psikolojinin bir “teknoloji” olarak kullanılabileceğini gösteren çalışmaların sayısındaki artışın savaşın ardından patlak vermesi, aktarılan fonların büyüklüğü açısından ABD’de psikolojiyi ayrıcalıklı sosyal bilimler disiplinleri sınıfına soktu.297

Türkiye’de o güne kadar hâkim olan psikolojik yaklaşımlardan önemli farkılılar gösteren Amerikan psikolojisinin etkisi, psikolojinin gelişiminde önemli bir kırılma yarattı. Vassaf, konuyla ilgili makalesinde bunun Türkiye’ye özgü olmadığını ve birçok Üçüncü Dünya ülkesinde yaşandığını hatırlatmakta ve böylece psikolojinin gelişiminin “bilim ve toplum” arasındaki etkileşimin neticesi olmaktan çıktığına ve bir “ithalat-ihracat” ilişkisine dönüştüğüne işaret etmekteydi. Bu çok önemli tespit, 1950’lerde psikoloji disiplini açısından oldukça radikal ve sorunlu bir dönüşüm yaşandığını da ifade etmekteydi. Amerikan psikolojisinin Türkiye’ye gelişiyle birlikte sadece bazı tekniklerin ithal edilmesi söz konusu olmamıştı; aynı zamanda “ideal toplum”, “ideal aile”, “ideal birey” gibi sosyal ve siyasi sembolizmler de ithal edilmişti.298 Kuşkusuz sosyal bilim çalışmaları arasındaki evrensel etkileşimin ötesine geçen bir tür “ithalat-ihracat” modeli, her sosyal bilim disiplininde birtakım sakıncalar doğurur.

Bu çerçeveden bakıldığında Türkiye’de psikolojinin ABD kaynaklı psikolojik yaklaşımlardan etkilenmesinden ziyade, Amerikan psikolojisinin konuları, ders kitapları, öğretim üyeleri ve uzmanları aracılığıyla Türkiye’de psikoloji disiplinini yeniden kurmasından bahsetmek daha doğru görünmektedir. Bu iddiayı destekleyen pek çok veriden biri, uzun yıllar Türkiye’de psikoloji eğitiminde ABD’de okutulan ders kitaplarının çevirileriyle yetinilmesidir. 1950’lere gelene kadar sosyolojiye kıyasla psikoloji alanındaki Türkiyeli birikimin zayıf olması bu tür bir köklü bir dönüşüme zemin yarattı.299 Daha önce de belirtildiği gibi, bu döneme kadar psikoloji pratik alanda daha çok pedagojiyle birlikte ele alınmakta300 ve de soyut düşünsel düzeyde felsefenin bir alt dalı olarak algılanmaktaydı.

II. Dünya Savaşı sonrasında DTCF’de yürütülen cadı avı nedeniyle sosyal psikolojinin önemli isimlerinden Muzaffer Şerif’in Türkiye’den ayrılmak zorunda kalması var olan zayıf birikimi de büyük ölçüde erozyona uğrattı. 1950’lerde Türkiye’de psikolojide öne çıkan isimlere bakıldığında Mümtaz Turhan dışında etkili bir isme rastlanmamaktaydı. Kaldı ki, Columbia Üniversitesi’nden doktora derecesi almış olan Muzaffer Şerif de Amerikan kaynaklarından yaptığı çeviriler ve standartlaştırdığı psikolojik testlerle Amerikan psikolojisinin Türkiye’ye girişinde rol oynamış kişilerden biriydi.301 Şerif’in Türkiye’deki önemli çalışmalarıysa deneysel psikolojiden ziyade sosyal psikoloji alanındaydı. Her ne kadar Amerikan psikolojisinin tanıtılmasında öncü rol oynasa da Muzaffer Şerif’in sosyal psikolojiye yönelmesi güttüğü toplumsal kaygılar ve toplumu anlama çabasıyla yakından ilgilidir. Şerif, yürüttüğü sosyal psikoloji araştırmaları aracılığıyla kır’a teknolojinin girişiyle hız kazanan “sosyal değişme”yi açıklamaya çalışmıştı. Sonraki yıllarda Şerif’in mirasını devralan az sayıdaki genç sosyal bilimci, sosyal psikoloji ve sosyoloji alanlarında yaptıkları çalışmalarla bu mirası sürdürdü.302

1951’de İstanbul Üniversitesi’nde “tecrübi psikoloji kürsüsü”nde profesörlüğe yükseltilen Mümtaz Turhan, 1930’larda Alman psikolojisinin etkisinde bir sosyal bilimciyken, özellikle Cambridge’de Bartlett’le yaptığı çalışmalardan sonra sosyal değişmenin psikolojik faktörleriyle ilgilenmeye başladı. Turhan bu çerçevede Batılılaşma konusuna eğilmiş, Kemalist olmayan bir Batılılaşmanın yolları üzerine kafa yormuştu. Muhafazakâr düşüncenin önemli isimlerinden biri olarak kabul edildiği ve pek çok kişiyi etkilediği bilinen Turhan’ın psikoloji disiplininin gelişiminde sıçratıcı bir etkisi olduğunu söylemekse mümkün değildir.

Daha önce belirtildiği gibi, ABD’de psikoloji, savaş sonrası yıllarda “pratik yarar sağlayan bir bilim” olarak algılanmaya başlanmıştı. Bu algı değişiminin temel nedeni pek çok toplumsal sorunun, muhalif siyasi yaklaşımın ya da kurumsal başarısızlığın nedeni olarak psikolojik arızaların gösterilmesiydi. Böylece ampirik yöntemle yapılan psikolojik araştırma projelerine ya da psikolojiden yararlanan kamuoyu araştırmalarına büyük kaynak aktarılmaya başlandı. Buna ek olarak psikoloji, hızla gelişen iletişim teknikleri sayesinde, Soğuk Savaş’ta propagandaya büyük önem veren ABD hükümetinin ve güvenlik teşkilatının yoğun ilgisine mahzar oldu. Ayrıca neredeyse salt ölçüm tekniklere indirgenen Amerikan psikolojisinin kültürler arası farklılıklardan etkilenmeyen evrensel bir geçerliliği olduğu da düşünülmekteydi. Bu nedenle, benzer teknikler, toplumsal ve siyasal hastalıkların ya da devlet mekanizmasında yaşanan sorunların giderilmesine katkıda bulunacağı düşüncesiyle Türkiye gibi ülkelere de aktarılmaya çalışılmaktaydı.

Neticede Türkiye üniversitelerine psikoloji alanında görev yapmak üzere gelen ABD’li biliminsanı sayısı –bu yıllarda psikoloji dalında yetişmiş insan sayısının da sınırlılığı nedeniyle– diğer disiplinler için konuk edilenlerden daha fazla oldu. Nail Şahin, Türkiye’de psikolojinin tarihi üzerine yazdığı makalesinde, psikolojinin Batı’daki seyrini yaptığı önemli çevirilerle Türkiye’ye nakleden Muzaffer Şerif’in Türkiye’yi terk ettiği 1944 sonrasında İstanbul ve Ankara’da Batı’yla temasların misafir öğretim üyeleri aracılığıyla yürütüldüğünü söylemektedir.303 Türkiye’de psikoloji disiplinin Amerikan psikolojisinin belirleyiciliği altında gelişmesi, ABD’den gelen çok sayıda misafir öğretim üyesinin rolünün ne derece önemli olduğunu da ortaya koymaktaydı.

Gelen isimlere bakıldığında deneysel psikolojinin önemli ismi Walter Miles’ın Yale’den emekli olduktan hemen sonra İstanbul’a geldiği ve burada bir süre kalarak psikoloji alanındaki ilk ve önemli çalışmalardan birine imza attığı görülür.304 Yine Fulbright desteğiyle İstanbul’a gelenler305 arasında Gertrude Hildreth, Edwin Hollander, Nicholas Pronko bulunmaktaydı. Kendisi de Fulbright’tan yararlanarak Türkiye’ye gelen McKinney, yazdığı makalede Hildreth’in ismine yer vermemiş, ancak bir başka kişinin Homer Reed’in 1950’lerin sonlarında geldiğini belirtmiştir.306 Psikoloji alanında Türkiye’de DTCF’de çalışmış ABD’li biliminsanları arasında Carroll C. Pratt öne çıkıyordu. Sonraları gelen ABD’liler arasında Spaulding Rogers307, Mark K. Allen ile yukarıda bahsedilen Fred McKinney gibi isimler vardı.308 Thomas Reese ve John Volkmann ise Ankara Üniversitesi’nde görev yapmıştı. Allen, Reese ve Volkmann Fulbright desteğiyle, Rogers ise Smith-Mundt desteğiyle Türkiye’ye geldi. Victor Noll ODTÜ’de; John Rockwell ise Amerikan Kız Koleji’nde görev yaptı.309 Bu kurumlar dışında Gazi Eğitim Enstitüsü de çok sayıda yabancı öğretim üyesini istihdam etti. Bunlar öğretmen yetiştirme programına ağırlıklı olarak pedagoji alanında katkıda bulundu. McKinney, ABD’den Delton C. Beier’in Gazi’de bir yıl geçirdiğini ve bir zekâ testi geliştirdiğini yazmaktadır.310 Ayrıca Milli Eğitim Bakanlığı’nın da “uygulamalı psikoloji” alanında çok sayıda ABD’li uzman istihdam ettiğini belirtmektedir.311 Fulbright’tan destek alarak Türkiye’ye gelen öğretim üyelerinin sayılarının disiplinlere göre dağılımına bakıldığında da 1950’ler boyunca psikolojinin açık ara önde olduğu görülür.

Bu dönemde Türkiye’deki farklı kurumlarda görev yapan bu isimlerle birlikte deneysel psikolojide kayda değer bir ilerleme sağlandı, aralarında Milli Eğitim Bakanlığı’nın da bulunduğu kamu kurumlarında uygulamalı psikoloji alanında ABD’li psikologlar istihdam edildi. Üstelik Mümtaz Turhan’ın şu sözleri Türkiye’de psikolojinin gelişimi ile ilgilenenin sadece ABD olmadığını göstermektedir:

Hakikatte geçenlerde Türkiye’de psikolojinin vaziyetini incelemek üzere bizimle görüşmeye gelen Amerika’nın Nato ilmî irtibat bürosu şefi, İsrail’de 200’den fazla birinci sınıf psikologun bulunduğunu ve bunların cemiyetin her sahasında fevkalade faal olduklarını(…)312

Sonuç olarak özellikle kurumların iyileştirilmesine yönelik çalışmalarda pek çok sorunun bireyden yola çıkarak düzeltebileceği fikri ile Soğuk Savaş ideolojik mücadelesi nedeniyle “halkla ilişkiler” ve “kamuoyu oluşturma” gibi başlıkların önem kazanması, ABD’de ve Amerikan hegemonyasının inşa edildiği Türkiye gibi ülkelerde psikolojinin yükselişine olanak sağladı. Öte yandan eğitim politikaları ve uygulamalarıyla ilgili alanlarda uzmanlıklarından yararlanılmak üzere çok sayıda ABD’li psikoloğun ve öğretim üyesinin Türkiye’ye gelmesi sağlandı. Böylece modernleşmecilerin toplumsal sorunların çözümünde kilit rol atfettikleri eğitime bir destek daha verilmiş oldu.

292. Vassaf, Türkiye’de psikolojinin gelişiminin körü körüne bir Batı’ya bağımlı bir gelişme olduğunu, bunun birçok Üçüncü Dünya ülkesinde sosyal bilimlerin gelişmesi açısından da geçerli olduğunu belirtmektedir. Bkz. Gündüz Vassaf, “Bir Bağımsızlık Kavgası: ‘Dünden Yarına Türkiye’de Psikoloji’”, Bilim ve Sanat, Sayı 22, Ekim 1982, s. 30-31.

293. Kağıtçıbaşı Amerikan etkisinin 1960’larda başladığını söylemektedir. Çiğdem Kağıtçıbaşı, “Psychology in Turkey”, International Journal of Psychology, Cilt 29, Sayı 6, 1994, s. 731. Ancak 1950’ler boyunca Türkiye’ye gelen çok sayıda ABD’li öğretim üyesi ve uzman bu başlangıç tarihini daha önceye çekebileceğimizi göstermektedir.

294. Gündüz Vassaf, “Turkey”, s. 384. Virgina S. Sexton ve John D. Hogan (Ed.) International Psychology: Views From Around the World içinde (383-389), Lincoln: University of Nebraska Press, 1992, s. 384.

295. Age, s. 385.

296. Fred McKinney, “Psychology in Turkey: Speculation Concerning Psychology’s Growth and Area Cultures”, American Psychologist, Sayı 15, 1960, s. 720.

297. McKinney aynı çalışmasında yeni kurulmuş olan ve İngilizce eğitim veren Ortadoğu Teknik Üniversitesi’de psikolojinin Batılılaşma programında bir teknoloji olarak ele alınacağına ilişkin verilerden bahsetmektedir. Bkz. Age, s. 720.

298. Bu eleştiriye yer verilen makalede Kuzey Amerika kaynaklı psikolojinin Üçüncü Dünya’ya sızmasının Batı paradigmalarının “azgelişmiş” ülkelere yayılmasına yol açtığına da dikkat çekilmektedir. Bkz. Sertan Batur ve Ersin Aslıtürk. “On critical psychology in Turkey”, Annual Review of Critical Psychology, Sayı 5, 2006, s. 21-41.

299. Bu birikimin erken dönemine bakıldığında psikolojiye ilgi duyulmasını sağlayan çevirilerden ve M. Şekip Tunç, Muzaffer Şerif ve Mümtaz Turhan gibi isimlerin katkılarından bahsedilebilir.

300. Osmanlı’da psikolojinin dinsel ve mistik kökenleri olduğunu söyleyen Boratav, 20. yüzyıl başından itibaren psikolojinin eğitimle ilişkili olarak ele alındığını belirtmektedir. Bkz. Hale Borak Boratav, “Psychology at the Crossroads: The View from Turkey”, Michael J. Stevens ve Danny Wedding (Ed.) Handbook of International Sociology içinde (311-330), New York, Brunner-Routledge, 2004, s. 312.

301. “Psychology in Turkey”, s. 731.

302. Mübeccel Kıray ve Fatma Başaran, Şerif’in izinden giden iki önemli sosyal bilimci olmuştur.

303. Nail Şahin, “Psikoloji”, Cumhuriyet Döneminde Türkiye’de Bilim ve “Sosyal Bilimler” içinde (203-226), Ankara, Türkiye Bilimler Akademisi, 1997, s. 205.

304. Deneysel Psikoloji İstanbul Çalışmaları başlığıyla basılan bu yayın dışında, doktora tezi de yönetmiştir. Bkz. Ernest R. Hilgard, “Walter Richard Miles: 1885-1978”, American Journal of Psychology, Cilt 93, Sayı 3, Eylül 1980, s. 565-568.

305. Fulbright desteğiyle Türkiye’ye gelmiş yabancı öğretim üyelerinin listelerine Türkiye Fulbright Eğitim Komisyonu’nun liste kitapçığından ulaşılmıştır.

306. “Psychology in Turkey: Speculation Concerning Psychology’s Growth and Area Cultures”, s. 717.

307. Rogers, Smith-Mundt desteğiyle gelmiştir. Bkz. age, s. 718.

308. Azmi Süslü, DTCF tarihi konusundaki çalışmasında fakülteden ayrılmış veya emekli olmuş yabancı öğretim elemanlarının bir listesini vermiştir. Bkz. Azmi Süslü, Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’nin 50 Yıllık Tarihi, Ankara, Ankara Üniversitesi Basımevi, 1986, s. 490-493.

309. Fulbright listesinde bulunan bu iki isimden McKinney bahsetmemektedir.

310. “Psychology in Turkey: Speculation Concerning Psychology’s Growth and Area Cultures”, s. 719.

311. McKinney, MEB’in bu yıllarda çalıştırdığı çok sayıda isme ilişkin bilgi vermektedir. Bkz. age, s. 720.

312. Turhan, bu bilgiyi 1958’de ilk cildi yayımlanmış olan Garblılaşmanın Neresindeyiz? başlıklı kitabında vermiştir. Bkz. Mümtaz Turhan, Garblılaşmanın Neresindeyiz?, İstanbul, Yağmur Yayınları, 1967, s. 78.

Kamu yönetiminden işletme yönetimine

ABD kaynaklı sosyal bilim anlayışının siyaset bilimi ve kamu yönetimi disiplinleri üzerindeki etkisi en az sosyoloji ve psikoloji üzerindeki etkisi kadar köklü oldu. Esasen 1950’lerin başında birer disiplin olarak siyaset bilimi ve kamu yönetiminden bahsetmek mümkün değildi. Hatta kamu yönetimi, siyaset bilimi, idare hukuku gibi dalları birbirinden ayırmak oldukça güçtü. Güçlük, “devlet” ve “idare” olgusunun bu üç disiplinin de konusu olmasından ve bu dalların birer disiplin olarak uzmanlaşmış olmamalarından kaynaklanmaktaydı.

Bunlar arasından uzmanlaşarak bir disiplin halini alan kamu yönetimi, sadece akademik üretim açısından değil, incelemeleriyle devlet ve bürokrasinin örgütlenme mantığını etkileme kapasitesi bakımından da diğer disiplinlerden farklı bir yere sahiptir.

Türkiye’de kamu yönetimi disiplininin kökenleri üzerine üretilen yazın, bu alanda Osmanlı’dan itibaren Kıta Avrupa’sı belirlenimli bir anlayışın ve hukuksal bir yaklaşımın hâkim olduğunu belirtmektedir. Aynı yazın 1950’lerde Amerikan yönetim anlayışının girişiyle geleneğin kesintiye uğradığı yorumunu yapmaktadır.313 Örneğin, Koray Karasu, tek tek örgütlere değil sisteme ve devlet idaresine vurgu yapan Fransız kamu yönetimi anlayışının “kamusal”lığı öne çıkardığını ancak kamu yönetimi disiplinini belirleyen Amerikan kamu yönetimi yaklaşımının disiplini işletme yönetimiyle aynılaştırdığını ve böylece “kamusal”lığın yitirildiği belirtilmektedir.314 Amerikan kamu yönetimin kamu idaresini özel idare gibi ele aldığı ve işletmeye yakınlaştırdığı düşüncesi, genel kabul gören bir tespittir.

ABD’de savaş sonrası hızlanan disiplinlerarası uzmanlaşmayla birlikte, devletin bir bütün olarak incelenmesine zaten mesafeli olan bir ekol, bütünlük anlayışından daha da uzaklaşmıştı. Bu ülkenin siyasi geleneğinde önemli bir yeri olan ve sistemin devamının teminatlarından sayılan güçler ayrılığı ve “kontrol ve denge” (checks and balances) prensiplerine göre teşri ve idari işlevlerin katı biçimde ayrılması, kamu yönetimi anlayışını da belirlemişti. 20. yüzyılda artan refah devleti uygulamaları nedeniyle devletin sosyal sorumluluğunun ve dolayısıyla iş yükünün arttığı ileri sürülmekte; bu nedenle, yasama ve idare fonksiyonlarının ayrılmasının sadece siyaset felsefesi ilkelerinin değil nesnel koşulların da gereği olduğu savunulmaktaydı. Nermin Abadan, kamu yönetimindeki gelişmeleri ele aldığı 1956 tarihli makalesinde benzer bir yorum yapmaktaydı. “Modern devletlerin büyük çoğunluğunda âmme faaliyetlerin ağırlık merkezi kemiyet ve keyfiyet bakımından teşri uzvundan idare mekanizmasına kaymış bulunmaktadır,” diyen Abadan,315 bürokrasinin üstlendiği görevlerin artışına dikkat çekmekteydi. Devletin sosyal sorumluluk alanlarının genişlemesiyle yükünün de arttığı doğru olmakla birlikte, kanun yapıcılığı bürokrasiden ayrı tutmayı savunan bu yaklaşımın temel sakıncası, bürokrasiyi de kapsayan idare mekanizmasını siyaset dışına çıkarmasıydı. Bir başka deyişle siyasetin konusu olmayan bir idare mekanizması, idareyi siyasetten uzaklaştırmaktaydı. Üstelik tamamen nesnel, siyaset üstü ve toplumsal sistemin dayandığı mantığı yansıtmayan bir idare mekanizmasından söz etmek oldukça tartışmalıdır. Bu yaklaşım egemen olması, kamu yönetimi disiplininin gelişimini etkilediği gibi, siyaset bilimi disiplinini de devleti incelemekten uzaklaştırdı.316

Amerikan kamu yönetimi disiplininin bir başka özelliği Güler’in vurguladığı gibi “devlet” kavramının yerine “örgüt” kavramını koymasıydı. Devlet kavramını parçalayarak idareyi soyutlayan bu yaklaşım, disiplini örgüt kuramının etki alanına sokmuştu.317 Böylece idare mekanizması işletmecilik mantığıyla diğer örgütlerle aynı düzlemle ele alınmakta; kamu ya da özel ayrımı ortadan kaldırılmaktaydı. İşletmeci yaklaşımların kamu idaresine uygulanabilmesine kapı aralayan Amerikan kamu yönetimi disiplini, “verimliliğe” özel bir vurgu yapmakta ve idare mekanizmasını pratik etkinlik ölçütleriyle değerlendirmekteydi. Bu yönüyle, bir sosyal bilim disiplini olmaktan çok bir işletmeyi iyi çalışır hale getirmeyi amaçlayan teknikler bütününü andırmaktaydı. Böylece, Türkiye’de kamu yönetimi disiplinininde, özellikle örgüt ve metot, personel idaresi, planlama, bütçe tekniği, beşeri münasebetler gibi konuların araştırılmasında uygulama odaklı ve felsefi kuramsal bakıştan uzak bir anlayış hâkim olmaya başladı.

Türkiye’de kamu yönetimi disiplininini ilk yıllarına bakıldığında iki gelişmenin dönüm noktası olarak tayin edilebileceği görülür: Birincisi 1952’de TODAİE’nin kurulmasıydı. İkincisiyse New York Üniversitesi’yle yapılan bir anlaşmayla, NYU ve SBF arasında ABD’li öğretim üyelerinin Türkiye’ye gelmesine ve SBF’den öğretim üyelerinin ABD’ye gitmesine olanak sağlanmasıydı. Bu iki önemli gelişme, disiplin üzerinde Amerikan kaynaklı yaklaşımın etki kanalları olarak işlev gördü.

Kamu yönetiminin “çağdaşlaştırılması” kapsamında aynı süreçte gerçekleştirilen bir başka girişim SBF’den bir grup öğretim üyesinin Güney California Üniversitesi’nin Kamu Yönetimi Okulu’na gönderilmesiydi. MSA tarafından fonlanan bu girişimden yararlanan beş öğretim üyesi ABD’de on sekiz aylık bir eğitim aldı.318 Bu tür akademik ziyaretler Amerikan kamu yönetimi ve siyaset bilimi disiplinlerinin temel teorik yaklaşımlarının, tartışmalarının ve konularının öğrenilmesi bakımından önemli bir deneyim yaratmaktaydı. Bu çalışmalar, “mukayeseli amme idaresi” alanının gelişimine de katkı koymaktaydı.319 Özellikle teknik yardım programlarının kamu idaresinde teşkilat şemalarından personel rejimine kadar pek çok alanda yeniden yapılanma öngörmesi nedeniyle bu alanda yapılan çalışmalar önem taşımaktaydı.

Amme İdaresi Enstitüsü’nün kuruluşu kamu yönetimi alanındaki ilk kapsamlı yenilikti. Enstitünün kurulması fikrini filizleyen Dünya Bankası’nın 1951 tarihli “The Economy of Turkey-An Analysis and Recommendations for a Development Program” (Türkiye Ekonomisi–Kalkınma Programı İçin Bir Analiz ve Öneriler) başlıklı raporuydu. Raporu hazırlayan kurulun başındaki ABD’li James M. Barker’a atfen rapor, Barker Raporu olarak adlandırılmaktadır. Raporda kamu yönetiminin iyileştirilmesi tavsiyesinde bulunulmuş; bu kapsamda kamu görevlilerinin yetiştirilmesi üzerinde durulmuş ve üniversitelerde yabancı uzmanların görüşlerini alarak öğrencilerin yanı sıra uygulamacıların da gereksinimlerini karşılamak üzere kamu yönetimiyle işletmecilik kürsü ya da bölümlerinin kurulması önerilmiştir.320 Teknik yardım programları kapsamında yardımların etkin olarak kullanılmasını sağlayacak bir kamu idaresi reformu, azgelişmiş ülkelere yönelik kalkınmacı yaklaşımların benimsenmesiyle zaruri görülmeye başlanmıştı. Kamu yönetiminin iyileştirilmesi amacıyla bu yıllarda Latin Amerika başta olmak üzere dünyanın farklı coğrafyalarında benzer bölgesel enstitüler kuruldu. Örneğin memurları daha rasyonel esaslara göre yetiştirmek gayesiyle kurulan Brezilya’daki enstitü Latin Amerika’nın farklı ülkelerinden öğrenci kabul etmekteydi.321 Türkiye’deki enstitü, Brezilya örneği izlenerek bölgesel bir eğitim kurumu olarak tasarlandı.

Amme idaresi enstitülerinin kuruluşunu yürüten Birleşmiş Milletler Teknik Yardım Teşkilatı’ydı. Teşkilata, ABD Milletlerarası İşbirliği İdaresi de yardım etmekteydi. TODAİE’nin kuruluşunu sağlayan anlaşmaysa 1952 tarihli Teknik Yardım Anlaşması’nın ek anlaşmasıdır. Anlaşmaya göre enstitünün başında biri BM tarafından, diğeri de Türkiye tarafından atanan iki eşyönetmen bulunacaktı. TODAİE’nin kuruluşunu takiben çok sayıda yabancı öğretim üyesi ve uzman Türkiye’ye geldi. Bu kişiler, sadece TODAİE’de değil, enstitünün bağlı bulunduğu SBF’de de öğretim ve araştırma görevleri üstlendi.

Amme İdaresi Enstitüsü’nün eşyönetmenliğine Gunnar Heckscher’den sonra, ABD’de kamu yönetimi disiplinin önemli isimlerinden biri olarak görülen Marshall Dimock getirildi. Dimock’un bu görevi üstlenmesi Amme İdaresi Enstitüsü’ne verilen önemin bir göstergesi olarak yorumlanabilir. Esasen, enstitüye ilk aşamada biçilen bölgesel misyon göz önüne alındığında Dimock gibi bir ismin görevlendirilmesi daha fazla anlam kazanır. Amme İdaresi Enstitüsü bürokrat yetiştiren bir okul olarak tasarlandı. Üstelik bu okulun, sadece Türkiye’den değil başta Ortadoğu olmak üzere komşu coğrafyalardan gelecek parlak bürokrat adaylarının yetiştirileceği bir kurum olması düşünülmekteydi. Nitekim Mıhçıoğlu 1953-1957 arasında, 47 yabancı uyruklu öğrencinin enstitüye kayıt olduğunu belirtmektedir.322 Bu öğrencilerden kaçının Türkiye’ye gelip eğitim aldığı belirsizdir ancak başlangıçta planlanandan çok daha az olduğu anlaşılıyor. Zaten bir süre sonra BM bursları kesilip de öğrencilerin gelişi zorlaştığı için enstitünün bölgesel niteliği ortadan kalktı. Başlangıçta tarif edilen bölgesel misyondan vazgeçilmesine Mıhçıoğlu’nun getirdiği açıklama, bölgede aynı nitelikte enstitülerin açılmış olmasıdır.323 1954’te Kahire’de enstitü kurulması Mıhçıoğlu’nun açıklamasını destekler niteliktedir. Ancak henüz Türkiye’deki enstitü tam olarak faaliyete geçmeden kısa süre sonra Kahire’de bir benzerinin kurulması kendi başına ilginçti. Nermin Abadan’ın da belirttiği gibi Arap dünyasında Osmanlı geçmişi nedeniyle Türkiye’ye tepki duyuluyor olması Türkiye’nin bu tür bölgesel roller üstlenmesine engel olmuş olabilir.324 Üstelik bu yıllarda kuvvetli olan antisömürgeci rüzgârın, milliyetçiliğe ve Arap sosyalizmi gibi deneyimlere altyapı hazırladığı düşünülürse Batı ittifakına fazlasıyla sadık Türkiye ile Arap dünyasının yollarının ayrılmakta olduğu görülecektir.

Sonraki yıllarda Amme İdaresi Enstitüsü’nde yabancı eşyönetmenler bir istisnayla –1955-1956 döneminde görev yapan İngiliz George Evans-Vaughan dışında– ABD kökenli isimler arasından belirlendi. Bu kişiler sırasıyla; Marshall Dimock, Lynton K. Caldwell, Laurence L. Barber’di.325 Öğretim üyeleri ve uzmanlar arasında da ABD’lilerin sayısı arttı.326 Bunların bir kısmı SBF’de ders vererek veya araştırma faaliyetlerine katılarak kamu yönetimi eğitimi anlayışı üzerinde de etkili oldu.

Amme İdaresi Enstitüsü sadece istihdam ettiği yabancı uzmanların kökenleri nedeniyle değil, kamu yönetimi eğitimini tasarlama biçimiyle de Amerikan anlayışının Türkiye’ye taşınmasına –özellikle SBF’deki kamu yönetimi eğitimini etkileyerek– aracılık etmekteydi.327 Nermin Abadan, TODAİE’nin başlangıçta bir tür sentez hüviyetine sahip olduğunu; işlevsel olarak Fransa’da yüksek bürokrat yetiştiren Ulusal İdarecilik Okulu (École National D’Administration) isimli okulla Amerikan kamu yönetimi anlayışının bileşimi biçiminde tasarlandığını söylemektedir.328 Gerçekten de bu yıllarda ABD’de üniversitelere bağlı az sayıda kamu yönetimi okulu bulunmakla birlikte, Amme İdaresi Enstitüsü benzeri bir yapıya rastlanmamaktaydı. Üstelik yukarıda da belirtildiği gibi enstitü başlangıçta bölgesel bir eğitim kurumu olarak tasarlanmıştı. Ancak kısa sürede Türkiye’ye komşu ülkelerden öğrenci gelmesinden fiilen vazgeçildiği gibi, eğitim alan Türkiyeli öğrencilerin seviyesi de beklendiği gibi yüksek çıkmadı;329 dolayısıyla Amme İdaresi Enstitüsü kuruluş aşamasındaki planların dışında bir yol izlemeye başladı. Ancak başlangıç aşamasında tarif edilen misyonun gerçekleştirilememesi, enstitünün, Amerikan kamu yönetimi disiplininin Türkiye’ye girişinde oynadığı rolün gözden kaçmasına yol açmamalıdır.

Amme İdaresi Enstitüsü’nün kurulmasından sonra sadece eğitim faaliyetleri değil düzenlenen toplantı ve seminerlerle, yapılan çevirilerle330 disiplin yeni bir yola girdi. Kuruluşundan kısa süre sonra enstitü, disiplin için büyük önem taşıyan Uluslararası Yönetim Bilimleri Kurultayı’nın 1953’te İstanbul’da toplanmasını sağladı. Kurultaya ABD’lilerin yanı sıra, Fransız Ulusal Yönetim Okulu’nun yönetmeni olan M. Henri Bourdeau de Fontenay da katıldı. Mıhçıoğlu’nun verdiği bilgiye göre, oturumlardan birinde, bir ülkenin dış ekonomik yardımla teknik yardımı kendi ekonomik gelişme programıyla eşgüdümlemek için kurabileceği örgüt ve alabileceği önlemlerin neler olabileceği üzerinde duruldu.331 Bu konu, TODAİE’nin amacını ve Türkiye’de kamu yönetimi alanında yapılması istenen reformun mahiyetini ortaya koyması bakımından anlamlıdır. Toplantının dikkat çekici yönlerinden bir diğeriyse Mıhçıoğlu’nun şu önemli notunda gizlidir:

Fransız görüşüyle Amerikan görüşünün üstü örtülü bir biçimde de olsa karşı karşıya geldiği bu toplantıda daha çok Fransa’nın ekinsel etkisi altında bulunan eski kuşak Türk öğretim üyeleri –bu arada özellikle Süheyp Derbil– Fransız ekini ile kurumlarına olan hayranlıklarını açıkça dile getirmekten çekinmemişlerdi.332

Üniversiteler Soğuk Savaş’la birlikte hızlı bir dönüşüm sürecine girmişken bu çatışmanın yaşanmaması beklenemezdi. Kıta Avrupa’sı yaklaşımını benimsemiş ve öğretmekte olan eski kuşakla, eğitimlerini çoğunlukla ABD’de yapmış ya da araştırma için ABD’ye giderek buradaki kamu yönetimi anlayışından etkilenmiş ve Türkiye’de disiplini bu yeni yola sokmaya çalışan genç kuşak arasındaki üstü örtük mücadele uzun süre devam etmiş olmalıdır.

TODAİE’nin öncülük ettiği faaliyetler arasında, kamu görevlilerine eğitim verilmesinin yanı sıra üst düzey bürokratlara yönelik toplantılar düzenlenmesi de yer almaktaydı. Örneğin, 16 Nisan 1954’te bir “Beşeri Münasebetler” toplantısı düzenlendi. Farklı kurumlardan üst düzey bürokratların katıldığı toplantıda SBF’den Dekan Abadan, FOA’dan333 Dayton’un yanı sıra TODAİE’den Dimock birer konuşma yaptı. Üst düzey yöneticiler için birkaç yıl sonra, 28-29 Mart 1957’de benzer bir eğitsel toplantı düzenlenecekti.

Kamu yönetimi alanında Amerikan etkisini gözlemleyebilmek için bir başka kaynak ders programlarında veya derslerin içeriklerinde yapılan değişiklerdi. Türkiye’de hukuk ağırlıklı kamu yönetimi yaklaşımı dışına çıkılarak okutulan ilk ders Amme İdaresi Enstitüsü henüz eğitime başlamadan SBF’de eşyönetmen Gunnar Heckscher tarafından verilmişti. Bu derste hukuksal yaklaşımın dışına çıkılarak, ABD’de olduğu gibi idarenin hukuk dışı yönleri üzerinde durulması kamu yönetimi öğretimi açısından önemli bir yenilikti. Dersi veren Heckscher tarafından yazılan bir raporda derslerin dar anlamda kamu yönetimiyle kısıtlı tutulmayıp siyaset bilimi ve sosyolojiyi de kapsayan bir bakışla ele alınmasının gerekliliği üzerinde durulmuştu. Heckscher, böylece hukuksal yaklaşımın bir ölçüde yumuşatılmış olacağını da belirtilmişti.334

SBF’nin New York Üniversitesi’yle yaptığı anlaşma kamu yönetimi disiplininde Amerikan yaklaşımının etkili olmasına olanak sağlayan bir diğer önemli gelişmeydi. Bu anlaşma kapsamında ABD’li öğretim üyeleri Türkiye’ye geldi, Türkiye’den ise bir grup öğretim üyesi ABD’ye gitti. SBF’ye bu anlaşma kapsamında gelen öğretim üyeleri New York grubu olarak bilinmekteydi. Mıhçıoğlu bu gelişmeyi şöyle anlatmaktadır:

(…) Siyasal Bilgiler Fakültesine karşı Amerika Birleşik Devletleri İkinci Büyük Savaş sonrasından bu yana yakın bir ilgi duymuştur. Birleşik Amerika SBF ile ilk ilişkisini TODAİE’ye bir yandan ilerde o alanda öğretim görevi üstlenecek genç eğitimcilerin oradaki üniversitelerde yetiştirilmesi, öte yandan Enstitü’ye Birleşmiş Milletler Örgütü aracılığıyla uzman ya da öğretim üyesi gönderme yoluyla kurmuş, ancak daha sonra bu Fakültenin doğrudan doğruya kendi öğretim izlencelerine kamu yönetimi alanında katkıda bulunmak üzere yeni bir girişim başlatmıştır. 1 Eylül 1954 günü yürürlüğe giren 77-212 sayılı teknik yardım sözleşmesiyle uygulanmaya başlayan bu girişim NYU (New York University) Projesi olarak adlandırılan işbirliği düzenlemesidir.335

1959’da sönümlenerek son bulan projenin FOA tarafından desteklenmesi, bu işbirliğinin salt üniversiteler arası bir değişim programı olarak düşünülmediğini, aynı zamanda hükümetlerarası bir işbirliği projesi olarak tasarlandığını göstermekteydi.336

Eğitim faaliyetleri dışında New York grubuyla337 önemli çalışmalar da yapıldı.338 Bunlardan biri Türk kamu yönetimi kaynakçasının oluşturulmasıydı. Kaynakçanın hazırlık çalışmalarında biri New York grubundan Albert L. Sturm, diğeri ise SBF’den Cemal Mıhçıoğlu olmak üzere iki kişi eşyönetmen olarak görev aldı. Bu kaynakça 1959’da Türk Âmme İdaresi Bibliografyası 1928-1957 adıyla basıldı. Bir diğer ortak çalışma, Türkiye’de il yönetimi üzerine yapılan bir araştırmaydı. Araştırmanın sonuçları da Kaza ve Vilayet İdaresi Üzerinde Bir Araştırma başlığıyla ortak yayın olarak yayımlandı. Dikkat çekici bir başka ortak faaliyet, eğitsel nitelikli “kaymakamlar toplantıları”ydı. İlki 1957’nin Nisan ayında İzmir’de düzenlenen bu toplantıya gidilirken ICA’nın sağladığı arabalar kullanıldı. Daha sonra Antalya ve Samsun’da gerçekleştirilen bu toplantılarda New York grubundan öğretim üyeleri de kaymakamlara yönelik konuşmalar yaptı. İlginç girişimlerden biri, yine SBF-NYU işbirliğiyle kamu ve özel kesimin ihtiyacını karşılamak üzere Türkiye’de bir sekreterlik okulunun kurulmasıydı. ABD’li Anthony Lanza’nın başkanlığında yürütülen çalışmalarda Türkçeye uygun “klavye” geliştirilmesine de çalışıldı. Ankara’da kurulan ilk Sekreterlik Merkezi NYU, SBF, TODAİE’nin yanı sıra USAID ve Milli Eğitim Bakanlığı arasındaki işbirliğinin ortak ürünüydü. New York grubuyla “Türkiye’nin hükümet ve yönetim düzeni” konulu bir yayın üzerine çalışıldı ancak bu proje tamamlanamadı. Öte yandan kamu yönetimi öğretimi için “seçme yazılar” derlemesi yapılması planlanarak bu kapsamda pek çok yazı seçilip Türkçeye çevrildi. Kitabın önsözünde derlemeden, Batı’daki idari tecrübeyi öğrenme isteği uyandırması beklendiği belirtilmiştir. Ancak, örneğin Güler’in de dikkat çektiği gibi “Sovyet tipi” örgütlenme modeli kapsam dışı bırakılmıştı.339 Yine ortak bir proje olarak kamu yönetimi ders kitabı yazımına girişildi ancak bu çalışma yarım kaldı.

New York grubunun esas işleviyse gerek yaptıkları yayınlarla gerekse ders programları ve müfredatların düzenlenmesiyle SBF’deki kamu yönetimi eğitimini yeniden yapılandırmak oldu. Bu çalışmaların bir ürünü olarak SBF’de “amme idaresi” dersi dışında “idari ameliyeler tahlili”, “personel idaresi” gibi derslerin verilmesine başlandı.

Öte yandan New York grubuyla SBF’li öğretim üyeleri arasında bazı anlaşmazlıklar çıktı. Muhtemelen bu anlaşmazlıklar doğrudan olmasa bile dolaylı olarak ileride işbirliğinin sonlandırılmasına yol açan faktörlerin başında yer aldı. Anlaşmazlık konularından biri New York grubu öğretim üyelerinin ders vermek konusunda sergilediği isteksizlikti. ABD’lilerin kendi görevlerini fakülte için öğretim üyeleri yetiştirmek olarak gördüklerini aktaran Mıhçıoğlu, “Biraz da yabancı bir dille yapılan iletişimin kaçınılmaz bir sonucu olarak Türk öğretim üyeleri bunu ‘öğretim üyelerini yetiştirmek’ biçiminde algılıyor, arkalarından sert tepkiler gösteriyor, ‘hangi yetkiyle?’ diye soruyorlardı,”340 diyerek sürtüşmenin nedenlerinden birini anlatmaktadır. Nermin Abadan da anılarında New York grubunun gelişiyle birlikte bir husumet baş gösterdiğini söylemekle birlikte, bunun daha çok ABD’li öğretim üyelerine çevirmenlik yapan asistanların ek ücret almasının yarattığı bir çekemezlik olduğunu öne sürmektedir.341 Ancak Mıhçıoğlu’nun, gelenlerin nitelik bakımından üstün olmadığını, başka bir kültürel ortamda görev yapmanın gerektirdiği geniş bakış açısına sahip olmayan “taşralı” kişiler olduğunu söylemesi ve bunu o dönem bir araştırma kapsamında kendisine soru soran Amerikalılara da söylediğini anlatması342 öğretim üyeleri arasında da sorun olduğunu göstermektedir. Mıhçıoğlu’nun bu öğretim üyelerinden bazılarının dışarıdan para edecek malları Türkiye’ye sokarak sattıklarını söylemesi de ilginçtir.343 Bu konuda anlatılanlar, özellikle 1960’larda güç kazanmaya başlayacak ABD karşıtı duyguları tetikleyen, ABD’lilerin “burnu büyüklük yaptıkları”, “taşralı oldukları” ya da “para hırsıyla hareket ettikleri” gibi kanıların daha erken dönemden itibaren öğretim üyeleri arasında paylaşıldığını göstermektedir.

Amerikan kamu yönetimi anlayışına yaklaşan SBF’deki eğitim 1957’de fiilen eğitim vermeye başlayan kamu yönetimi kürsüsünün kurulmasıyla önemli bir aşamaya ulaştı. Yabancı öğretim üyelerinin ders vermesi uygulaması ise 1959-1960’da sona erdirildi.

1950’lerde İstanbul Üniversitesi’nde siyasal bilgiler fakültesi henüz kurulmamış olduğu için kamu yönetimine ilişkin söylenebilecekler daha kısıtlıdır. Bu yıllarda İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi ve İktisat Fakültesi’ndeki bazı gelişmeler üzerinde durarak ABD’nin disiplinin gelişimi üzerindeki etkisine ilişkin birkaç tespit yapılabilir.

Vakur Versan, Columbia Üniversitesi School of Law (Hukuk Okulu) ile yapılan değişim anlaşmasıyla çok sayıda nitelikli öğretim üyesinin Türkiye’ye geldiğini, yine çok sayıda Türkiyeli akademisyenin ABD’ye gittiklerini söylemektedir. Bu programın masraflarınıysa Ford Vakfı üstlenmişti. Columbia’dan gelen öğretim üyelerinin uzmanlıkları hukuk ve kamu yönetimi gibi alanlardaydı. Ankara’da yaşanan sorunların benzeri burada da yaşandı. Versan, gelen ABD’lilere ve onların disiplin anlayışlarına karşı üniversite içerisinde bir direnç oluştuğunu şöyle anlatmaktadır:

Bunları yaparken Türkiye’deki muhafazakâr hocaların mukavemetine rağmen bunu yaptık. Şimdi değişti. O zaman “Amerikalılardan öğrenecek ne var?” derlerdi. Mesela Amerikalılar o kadar yerleştirmek istediler ki, bu Business Administration. Kamu yönetimi dersleri koymak isterdik. Kamu yönetimi nedir? Zaten hukuk dersleri okunacak derlerdi. Anayasa ve idare hukuku okunduğu için başka bir şeye gerek yok derlerdi.344

Versan değişim programının yürütülememesinin ve sonuç olarak Ford Vakfı’nın programı finanse etmekten vazgeçmesinin nedeninin de bu mukavemet olduğunu belirtmektedir.345

İktisat Fakültesi’ndeyse mukavemet daha zayıftı. Versan’ın 1956’da çıkan Amerika Birleşik Devletlerinde Kamu Yönetiminin Doğuşu ve Gelişmesi adlı kitabı aynı fakültede ders kitabı olarak okutulmaktaydı.346 İktisat Fakültesi’nde işletme de İşletme İktisadı Kürsüsü’nün 1930’larda kurulması dolayısıyla hızlı gelişmişti. Ancak ilk yıllarda kürsünün ders programı ve müfredatı işletmenin, muhasebe ve bilanço analizlerine yoğunlaştığını, henüz özel işletme odaklı Amerikan anlayışından uzak olduğunu göstermekteydi. Bu alanda Amerikan etkisine ileride kısaca değinilecektir.

313. Birgül Ayman Güler, “Nesnesini Arayan Disiplin: Kamu Yönetimi”, Amme İdaresi Dergisi, Cilt 27, Sayı 4, Aralık 1994, s. 5-7. Ayrıca; Cahit Emre, “Yönetim Bilimi”, Cumhuriyet Döneminde Türkiye’de Bilim “Sosyal Bilimler”-II içinde (35-54), Ankara, Türkiye Bilimler Akademisi, 1998, s. 39.

314. Koray Karasu, “Kamu Yönetimi Disiplininin Kökenlerine İlişkin Bir Not”, Hacettepe Üniversitesi 2. Kamu Yönetimi Forumu içinde (225-242), Ankara, Hacettepe Üniversitesi İİBF Kamu Yönetimi Bölümü, Eylül 2004, Ankara, s. 225-242.

315. Nermin Abadan, “Âmme İdaresinde Son Gelişmeler”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 11, Sayı 3, Eylül 1956, s. 404.

316. Bu noktaya işaret eden bir makalesi için bkz. “Nesnesini Arayan Disiplin: Kamu Yönetimi”, s. 6-7.

317. Age, s. 7.

318. Gidenler Prof. Bedri Gürsoy ile asistanlar Cumhur Ferman, Behiç Hazar, Erol Bilik ve Cemal Mıhçıoğlu’dur. Daha sonra giden grupta yer alan isimlerse şunlar olmuştur: Arif Payaslıoğlu, Fahir Armaoğlu, İlhan Unat, Suat Bilge. Ayrıca İstanbul Üniversitesi Hukuk ve İktisat fakültelerinden de gidenler olmuş. Bu bilgiyi veren Cemal Mıhçıoğlu, Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, Ankara, Ankara Üniversitesi Siyasal Bilgiler Fakültesi Yayınları, 1988, s. 6-7.

319. Abadan, Amerikan Siyasi İlimler Derneği’nin hazırladığı bir raporda son yıllarda üzerinde en fazla durulan sahaların, milletlerarası münasebetler, mukayeseli devlet ve amme idaresi olarak sayıldığını aktarmaktadır. Bkz. “Âmme İdaresinde Son Gelişmeler”, s. 407.

320. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 2.

321. “Âmme İdaresinde Son Gelişmeler”, s. 420.

322. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 26.

323. Age, s. 26. Ayrıca Mıhçıoğlu’nun önsöz yazdığı bir kitapçıkta da benzer bir açıklamasına yer verilmiştir. Bkz. Institute of Public Administration for Turkey and the Middle East, Institute of Public Administration for Turkey and the Middle East, Ankara, Güzel İstanbul Press, 1966, s. 2.

324. Nermin Abadan, “1950’lerde Türkiye’de Sosyal Bilimler ve ABD” konulu görüşme, İstanbul, 12 Kasım 2009.

325. Bu bilgiler için bkz. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 138-139.

326. Heckscher başkanlığında hiç ABD’li görev almazken, Dimock’la birlikte iki ABD’li; Lashley G. Harvey ve Joseph Kingsbury görev yapmıştır. Sonraki yıllarda görev alan ABD’liler ise Robert V. Presthus, Guthrie S. Birkhead’dir. Bkz. Age, s. 138-139.

327. TODAİE’de 1953’te başlanan kamu yönetimi eğitimi idarenin pratik sorunlarını ele alan, çoğunlukla yabancı öğretim üyelerinin verdiği derslere dayanmıştır. Amme İdaresi Prensipleri dersini İsveçli Gunnar Heckscher, Personel Yönetimi dersini Kanadalı Leslie J. Rodger, Örgüt-Yöntem dersini Kanadalı Carl J. Lochnan, Devlet Muhasebesi dersini ise Hollandalı Jan H. Textor veriyordu. Görüldüğü üzere Avrupa’dan ve Kuzey Amerika’dan gelen öğretim üyeleri tarafından verilen dersler ABD’de izlenen kamu yönetimi eğitimi programına uygun olarak tasarlanmıştı.

328. Abadan, “1950’lerde Türkiye’de Sosyal Bilimler ve ABD” konulu görüşme, İstanbul, 12 Kasım 2009.

329. Abadan, işe yaramadığı düşünülen bürokratların eğitim için gönderildiğini söylemektedir. Bkz. Abadan -SBF Emekli Öğretim Üyesi- “1950’lerde Türkiye’de Sosyal Bilimler ve ABD” konulu görüşme, İstanbul, 12 Kasım 2009.

330. Örneğin, Dimock’un bu yıllarda çevrilen kitapları, uzun yıllar Türkiye’de kamu yönetimi eğitiminde temel ders kitapları arasında yer almıştır.

331. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 23.

332. Age, s. 24.

333. 1951’de Marshall Planı’nın sona ermesinden sonra ABD yardım teşkilatlanmasında değişikliğe gidilmiş ECA yerine MSA kurulmuştur. Daha sonra 1953’te FOA kurulmuştur. FOA’nın görevleri ICA adını taşıyan teşkilata devredilmiştir. Daha sonra 1961’da Rostow’un geliştirdiği kalkınma modelinin başlangıç aşamasındaki kalkınma planlaması faaliyetlerini de üstlenebileceği düşünülen USAID adlı teşkilat kurulmuştur.

334. Age, s. 29-30.

335. Age, s. 32.

336. Yapılan anlaşmanın ilginç yanlarından biri NYU’dan SBF’ye “ayni yardım” sözü de verilmiş olmasıdır. Dekan Arık yaptığı konuşmada, anlaşma kapsamında fakülteye bol miktarda teksir malzemesi, kitap ve tedris malzemesi verileceğini müjdelemektedir (!). “Bu sayede, şiddetle hüküm süren teksir malzemesi darlığına, hatta yokluğuna rağmen, bu yıl da geçen yıllarda olduğu gibi, sizlere iyi ders notları dağıtmayı umuyoruz,” demektedir, bkz. Kemal Fikret Arık, “Prof. Dr. Ernest Jack’e Fahrî Siyasal Bilgiler Doktoru unvanı verilmesi münasebetiyle Fakülte Dekanı Prof. Dr. Kemâl Fikret Arık’ın yaptığı konuşma”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 13, Sayı 1, Mart 1958, s. 1. Ancak bu yardımın NYU tarafından mı yoksa işbirliği projesinin finansmanına katkı koyan FOA tarafından mı yapıldığı açık değildir.

337. Bu işbirliği kapsamında Türkiye’ye gelen öğretim üyelerinin kimler olduğu ve akademik nitelikleri hakkında geriye çok fazla bilgi kalmamıştır. Çeşitli kaynaklardan derlenen bilgiler, şu isimlerin bulunduğunu ortaya koymaktadır: Ernest Kurnow, Albert L. Sturm, G. H. Flanz, Albert Gorvine, John D. Millet, Donald C. Stone, Leonard D. White farklı dönemlerde grubun başkanlığını da yapmış olan Joseph McLean ile Adolfson, William Larsen, Smith, yine grubun başkanlığını yapmış olan King Stanford, Hyman, Heilman, Vasserman, Elwyn Mauck, Anthony Lanza, Edward Tutak, Jr. Bu simlerden bazılarının ilk adı ilgili kaynakta geçmemektedir. Bazılarının eserleri Türkçeye çevrilmiş ve SBF tarafından basılmıştır. Ayrıca, bu isimlerden Smith SBF’de Mukayeseli Devlet İdaresi, Wasselman İstatistik, Heilman ise Muhasebe dersini vermiştir. Ders veren bu isimlerden bahseden kaynaklar için bkz. Turhan Feyzioğlu, “Prof. Dr. Turhan Feyzioğlu’nun 1956-57 Ders Yılını Açılış Nutku”, Forum, Cilt 6, Sayı 66, 15 Aralık 1956, s. 11-13. İsimlerden bahseden diğer kaynaklar için Bkz. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 32-63 ve “Prof. Dr. Ernest Jack’e Fahrî Siyasal Bilgiler Doktoru unvanı verilmesi münasebetiyle Fakülte Dekanı Prof. Dr. Kemâl Fikret Arık’ın yaptığı konuşma”, s. 1-9. Arık’ın verdiği bilgiler arasında Smith’in New York Grubu’ndan olmakla birlikte, görev süresinin uzatılmasının Rockefeller tarafından sağlanan bir yardımla mümkün olduğu da belirtilmektedir. Age, s. 7.

338. Mıhçıoğlu, kitabında birlikte çalıştığı New York grubuyla yapılan ortak işlerin neler olduğunu anlatmaktadır. Bkz. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 34-52.

339. Derlemede yer verilen isimler ve konuların bir listesini veren Güler, Sovyet modelinin dışlandığına dikkat çekmektedir. Bkz. Birgül Ayman Güler, “1950’li Yıllarda Kamu Disiplini: Disiplinin Kuruluşu Nasıl Gerçekleştirilmişti?”, Memleket Siyaset Yönetim, Cilt 3, Sayı 7, 2008, s. 16-17.

340. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 53.

341. Nermin Abadan, Kum Saatini İzlerken, İstanbul, İletişim Yayınları, 1996, s. 183.

342. Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, s. 53.

343. Age, s. 54.

344. Vakur Versan –İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi Emekli Öğretim Üyesi– “1950’lerde Türkiye’de Sosyal Bilimler ve ABD” konulu görüşme, İstanbul, Şubat 2010.

345. Aynı görüşme.

346. Aynı görüşme.

Siyaset bilimi disiplininin kuruluşuna doğru

Bir disiplin olarak siyaset biliminin doğuşu, ABD’de 20. yüzyılın başına kadar geriye gitse de olgunlaşması savaş sonrası yıllara tekabül eder. Zaten siyasetin bir bilim dalı olabileceği kanısı da ABD menşeiliydi ve sosyal bilimlerin, fen bilimleri metodolojisiyle ele alınabileceği iddiasından kaynaklanmaktaydı. Ancak ABD’de sosyal bilimler alanındaki “bilimsellik” iddiasının, “bilim”in dar anlamda nesnel sosyal gerçekliği ampirik yöntemle açıklama, sosyal gerçeklik hakkında pratik bilgi edinme yolu olarak algılanmasına dayandığı hatırlatılmalıdır. Siyasi olanın bilimin konusu olabileceği anlayışı; siyasetin onu şekillendiren toplumsal yapı ve ilişkilerden özerk olarak incelenebilecek, kendi kitlesi ve örgütlenmesi olan özerk bir alan olarak görülmesiyle gelişti. Bu dönemde disiplin, Avrupa’da da sosyal bilimler arasında kendisine yer bulmaya başladı. Siyaset incelemeleri savaş öncesi yıllarda hukuk ve felsefeden bağımsız ele alınmadığından ayrı bir disiplin olarak örgütlenmedi. Bu görüşün uzun süre hâkimiyetini koruduğu Avrupa’daki mukavemet, sosyal bilimlerin büyük ölçüde Amerikan tesiri altına girdiği Soğuk Savaş’ta yıkıldı.

Yukarıda Amerikan ekolü olarak bahsedilen kamu yönetimi-hukuk ayrımı, siyaset bilimi disiplinini de doğrudan ilgilendirmekteydi. İdare aygıtının siyaset dışına taşınarak incelenmesi, siyasetin de kamu hukukundan ve bir bütün olarak devlet mekanizmasından arındırılarak daha çok bir örgütlenmiş çıkarlar alanı olarak incelenmesine kapı araladı. Devlet bu alan içerisinde kendi özerkliği ve işleyişi olan bir hakem olarak kurgulandı. Üstelik bu gidişat gerek Avrupa’da gerekse Türkiye gibi ülkelerde etkili olmaktaydı. Amerikan siyaset bilimi yaklaşımının Türkiye’ye taşıyanlardan biri olan Şerif Mardin konuyla ilgili olarak şöyle bir itirafta bulunmaktadır:

Örneğin Siyasal Bilgiler Fakültesi’nde asistanlığımda siyaset biliminin hukukla ilgisinden yola çıkan Fransız kaynaklı bir siyaset bilimi yöntemi üzerinde durulurdu. Bizim kuşağımız bu öğretiyi yerinden oynattı. “Amerikan” siyaset bilimini getirdi. Hukuk-siyaset geleneğinin gelişmesine engel olduk denebilir. Halbuki hukuk-siyaset ilişkisi kendi başına Türkiye için önemli bir konudur, zamanla derinleştirilebilirdi.347

Amerikan siyaset bilimine 19. yüzyılın son çeyreğinden itibaren pragmatizmin hâkim oluşuyla birlikte, disiplinin erken dönem öncüleri siyasi kurumları “birer birer laboratuvarlara çağırıp onları ilmî testlere tabi tuttular.”348 Sokağa çıkarak veri toplamak ve sosyal görüngüleri ölçmek iddiasındaki Amerikan siyaset biliminin en önemli sorunlarından biri tarihsel ve teorik yaklaşımın zayıflığıydı. Davranışçı okulun hâkimiyetiyle birlikte disiplin, halkoyu yoklamaları ve oy verme davranışlarını ölçen tekniklere yöneldi. Bu alanlardaki araştırmalar, disiplinin mantığını tüketim araştırmaları yapan araştırma şirketleri mantığına yakınlaştırıyordu.

Amerikan siyaset biliminin 1950’lerde Türkiye’de ne derece etkili olduğu sorgulandığında, ne yazık ki ayrıntılı bir değerlendirme yapmaya olanak verecek bir birikimden söz edilemez. Ancak sonraki yıllara yön verecek bazı eğilimlerin temellerinin bu dönemde atıldığı söylenebilir. Genel bir değerlendirme yapılacak olursa kamu yönetimi, siyaset bilimiyle milletlerarası münasebetler gibi alanların ayrışmasında, bu alanları birbirinden ayırarak ele alan Amerikan yaklaşımının etkili olduğu belirtilmelidir. Nitekim özellikle, bu alanların Amerikan üniversitelerindeki gibi ayrı bölümler olarak örgütlenmeleri ayrışmayı hızlandıran bir faktördü.

Nermin Abadan’ın bu çerçevede yazdığı makaleler; ABD ve Avrupa’da siyaset biliminin gelişimini anlatan bir makalesi dışında halkoyu, çıkar grupları, siyasi partiler gibi konulardaki literatürü ve tartışmaları aktaran çalışmalardı.349 Bu makalelerde, ABD’deki çıkar kavramı üzerine inşa edilen siyasi davranış anlayışının çok fazla eleştirilmeden açıklandığı görülmektedir. Ancak bu yıllarda Abadan’ın çalışması gibi literatürü genel olarak özetleyen bu tür makaleler dışında, Amerikan siyaset bilimi anlayışını benimseyen araştırmaların sayısı son derece sınırlıydı.

Bu dönemde kamuoyu araştırmalarının başka isimlerin de ilgisini çektiği görülmekteydi. Bunlardan biri devletler hukuku doçenti olan Seha Meray’dı. Meray, 1951-1952 ders yılında üstlendiği sosyoloji dersinin içeriğini şu şekilde değiştirdiğini anlatmaktadır:

Bu müddet zarfında, bilhassa büyük anglo-sakson üniversitelerinin programlarını da gözönünde tutarak daha ziyade Sosyal Araştırma Metodları ve bazı sosyal müesseseler ve meseleler üzerinde durdum; böylece Fakültemizin mahiyetine uygun bir disiplinin ilk mütevazı taşlarını koymağa çalıştım. Derslerimde, bizzat memleketimiz bakımından yeni ve demokratik gelişmemiz bakımından çok önemli saydığım “Halk Efkârı” ve “Halk Efkârının Yoklanması” konuları üzerinde ısrarla durmayı yerinde gördüm.350

Meray’ın bu açıklaması halkoyu araştırmalarına gösterilmeye başlanan ilgiye işaret ettiği gibi, bu ilginin kaynağının “Anglosakson üniversitelerinin programları” olduğunu da ortaya koyar. Bireylerin siyasi olguları ya da olayları nasıl algıladığını ya da bunlara nasıl yanıt verdiğini ölçmeyi hedefleyen bu tür araştırmalar, özellikle 1960’lardan itibaren Türkiye’de siyaset bilimi alanındaki akademik üretimin ana kollarından birini oluşturacaktır. Bu yıllarda siyaset bilimine bağlı olarak siyasal davranış kürsüleri de kurulmaya başlandı.

Siyaset biliminin bir uzmanlaşma alanı olma süreci diğer disiplinlere kıyasla biraz daha uzun sürdü. Bunun nedenlerinden biri, siyasal bilgiler fakülteleri altındaki tüm bölümlerin siyasi ilimler alanının bir alt dalı olarak görülmesi ve bu nedenle alanın uzun bir süre ayrı bir disiplin olarak düşünülmemesiydi. İstanbul Üniversitesi gibi siyasal bilgiler fakültesinin geç kurulduğu üniversitelerdeyse kuruluş süreci 1970’lere kadar sarktı. Bu üniversitede siyaset biliminin ilk tohumları Hukuk Fakültesi’nde atıldı. Çalışmalarıyla disiplinin kuruluşuna öncülük eden isim Tarık Zafer Tunaya’ydı. Tunaya, siyaset biliminin gelişimine katkısını Rockefeller Vakfı’na yazdığı ve siyaset bilimi incelemelerini Avrupa’da bazı enstitü ve üniversiteleri ziyaret ederek yürütmek için destek talep ettiği mektubunda Kenneth W. Thomson’a anlatmıştır. Tunaya’nın açıklamaları Amerikan siyaset biliminin, Türkiye’de disiplinin gelişimine nasıl itki verdiğini örneklemektedir:

İkimizin de üzerinde hemfikir olduğu değerlendirmeler Siyaset Bilimi alanında yapılacak çok iş olduğunu gösteriyor. Kişisel olarak kendimi bu alanda öncü isimlerden biri olarak görüyorum. Ülkemde Siyaset Bilimi’ni İstanbul Üniversitesi Gazetecilik Enstitüsü’nde üç yıldır öğretiyorum ve mensubu olduğum Hukuk Fakültesi’ndeki Anayasa Hukuku derslerimde de bu konuya yer veriyorum. Şu anda elyazmaları üzerinde çalıştığım “Siyaset Bilimi’nin Unsurları ve Anayasa Hukuku”351 Türkiye’de bu alanda belki de, ilk ya da ilklerden biri olacak. Bu ülkede, Ortadoğu Bölümleri aracılığıyla ya da doğrudan ABD’li bazı meslektaşlarla ve onların çalışmalarıyla haşır neşirim. Davranışçı bilimlerde ne kadar geliştiklerini görüyorum. Bu ilişkiler benim için oldukça ilginç ve yararlı; Harvard, Princeton, Columbia ve Doğu’nun diğer üniversitelerindeki bu bağlantılarımı olabildiğince sürdürmek istiyorum.352

Tunaya, mektubunda siyaset bilimi alanıyla alakalı –biri “ABD’de ve Avrupa’da siyaset bilimi ve anayasa hukuku eğitimi konusunda”, diğeriyse “siyaset bilimi nedir” sorusunu ele alan– iki makale hazırlığından da bahsetmiş ve bunların ABD’de ve ziyaret etmek istediği Avrupa’da yapacağı gözlemlere dayanacağını belirtmiştir. Avrupa’daki ziyaret programına siyaset bilimi ve anayasa hukuku eğitimi veren yerleri dahil eden Tunaya, özellikle anayasa hukuku eğitiminin savaş sonrasında nasıl değiştiğini ve değişikliklerin siyaset bilimiyle ilişkisini incelemek niyetinde olduğunu da kaydetmiştir.353

Ankara’ya taşındığında Siyasal Bilgiler Okulu ismini alan Mülkiye ise 1955’te Siyasal Bilgiler Fakültesi’ne dönüştürüldü. Bu dönüşümle birlikte fakültedeki şubeleşme şu şekilde düzenlendi: diplomasi ve dış münasebetler şubesi, maliye ve iktisat şubesi ile idari şube.354 Görüldüğü gibi, şu anda her biri ayrı bir disiplin olarak kabul edilen alanlar o yıllarda siyasal bilgilerin alt şubeleri olarak görülmekteydi. Aslında bu şubeleşme de ileride disiplinlerin nasıl uzmanlaşacağının ipuçlarını veriyordu. Örneğin diplomasi ve dış münasebetler şubesinde verilen eğitim, önceleri siyasi şubedeki bazı derslerle karşılanmaktayken bu yıllarda uzmanlaşma yoluna girmiş görünmektedir. Bu bağlamda kurulan şube, uluslararası ilişkiler disiplininin gelişiminde bir aşamayı temsil etmekteydi. Tabii, bu gelişim durup dururken olmadı. Daha önce açıklandığı gibi, bu yeni disiplinlerin gelişimi ile ABD’nin Soğuk Savaş yıllarında dünya çapında hegemonya kurma arayışı arasında koşutluk vardır. Türkiye’de uluslararası ilişkiler, bu disiplinin Amerikan akademisinde kurumsallaşmasıyla hemen hemen paralel bir uzmanlaşma sürecine girdi. Disiplinin gelişim öyküsü kendi içinde önemli olmakla birlikte, bu çalışmanın odaklandığı 1950’lerde henüz başlangıç aşamasındaydı ve düşünce dünyası üzerindeki etkisi ihmal edilebilir düzeydeydi.

347. Ahmet Çiğdem, Fethi Açıkel, Necmi Erdoğan ve Tanıl Bora. “Şerif Mardin’le Merkez-Çevre Analizi Üzerine”, Toplum ve Bilim, Sayı 105, 2006, s. 10.

348. Nermin Abadan, “Siyasi İlimlerde Gelişim Eğilimleri”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 17, Sayı 3, 1962, s. 179.

349. Bu makaleler şunlardır: Nermin Abadan, “Siyasi İlimlerde Gelişim Eğilimleri”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 17, Sayı 3, 1962, s. 175-220; Nermin Abadan, “Devlet İdaresinde Menfaat Gruplarının Rolü”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 14, Sayı 1, Mart 1959, s. 232-248; Nermin Abadan, “Siyasi Partilerde Oligarşik Temayüller,” AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 14, Sayı 2-3, Temmuz 1959, s. 110-117.

350. Seha L. Meray, “Halk Efkârı ve Yoklanması”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 9, Sayı 3, Eylül 1954, s. 256.

351. Mektubunda İngilizce başlığını Elements of Political Science and Constitutional Law olarak verdiği çalışması, Siyasî Müesseseler ve Anayasa Hukuku ismiyle basılan kitabı olabilir.

352. Bkz. The Rockefeller Foundation Archives, RG 1.2, 805R series, File 84, Box 8, Turkey İstanbul University, Tarik Tunaya.

353. Bkz. The Rockefeller Foundation Archives, RG 1.2, 805R series, File 84, Box 8, Turkey İstanbul University, Tarik Tunaya.

354. “Ankara Üniversitesi Siyasal Bilgiler Fakültesi”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Ankara, Ankara Üniversitesi Basımevi, 1968, s. 11.

Amerikan modeli yeni üniversiteler

Yükseköğretimde 1950’lerde tohumları atılan ancak sonraki yıllarda daha da yaygınlaşan ve derinleşen Amerikan etkisinin en önemli ürünlerinden biri Amerikan modeliyle kurulan yeni üniversitelerdi. Bunların başında ODTÜ gelir. O yılların mevcut büyük üniversitelerinden farklı olarak ODTÜ, Türkiye ve Ortadoğu ülkelerinin kalkınması için ihtiyaç duyulan teknik eleman ihtiyacını karşılamak üzere kuruldu. Kuruluş yıllarında biçilen bölgesel rol zamanla gündemden düşmüş olsa da TODAİE ile neredeyse aynı dönemde yine bu enstitü gibi bölgesel bir misyonla kurulması, Türkiye’den beklenen aktif Ortadoğu politikasının en azından eğitim ayağının ciddiye alındığını göstermekteydi.

Amerikan modeliyle kurulan bir eğitim kurumu olmasının yanı sıra üstlendiği bölgesel misyon nedeniyle ODTÜ’nün eğitim dili İngilizce olarak belirlendi. Bu karar yükseköğretim camiasında tartışmalara yol açacaktı. ODTÜ’nün Amerikan modeline uygun bir biçimde yapılandırıldığının bir diğer göstergesi, Türkiye üniversitelerindeki fakülte-kürsü sistemi yerine bölüm sistemine geçilmiş olmasıydı. Bölüm sisteminin kürsü sisteminden temel farkı, disiplinlerin daha fazla uzmanlaşmış ve ayrışmış olmasıydı.

Ankara’da bir teknik üniversite kurma fikrinin nasıl doğduğuna ilişkin bilgiler biraz çelişkilidir. Forum dergisine ODTÜ’nün373 kuruluşuyla ilgili bir yazı yazan William Bluett, bu fikrin ilk defa Pennsylvania Güzel Sanatlar Okulu Müdürü G. Holmes Perkins’ten çıktığını, Perkins’in Türkiye’ye gelerek bir mimarlık ve şehircilik okulu açılması için temaslarda bulunduğunu, ancak tasarının kısa sürede bir üniversite kurulması fikrine dönüştüğünü anlatır. Bu aşamada İngiltere’nin de devreye girdiğini söyleyen Bluett, Bağdat Paktı ülkelerine, “Teknik yardım olarak ayrılmış bulunan fonun bir kısmını kullanmak için daha hayırlı bir iş bulunamazdı,” diyerek İngiltere’nin katkısını vurgulamıştır.374 Oysaki 1950’lerde BM’de çalıştığını ve üniversitenin kuruluş çalışmalarına bizzat tanık olduğunu söyleyen Kemal Karpat, ilk adımın 1953-1954’te Türk hükümetinden geldiğini, hükümetin bir mimarlık ve planlama okulu açmak için BM’ye müracaat ettiğini yazar. Karpat, okulun kuruluş gayesini, “Pratik zihniyetle yetişmiş, süratle iş görebilecek, hem planlaştırma, hem idare ve hem de teknik bilgileri şahsında toplayacak kimseler yetiştirecekti,” diye anlatır. Bu istek üzerine BM’nin Türkiye’ye şehircilik ve ucuz ev inşaatı sahasında ün salmış Charles Abrams’ı uzman olarak gönderdiğini belirten Karpat, Abrams’ın yaptığı araştırma neticesinde okulun kuruluş hazırlıklarını yürütmek üzere bir heyetin görevlendirildiğini aktarır. Bu bağlamda, heyet başkanı Pennsylvania Üniversitesi Mimari Okulu Dekanı Holmes Perkins ile diğer üyeler Fransız mimar Leon Loschetter ve Almanyalı Wilhelm V. Von Moltke, Türkiye’yi ziyaret eder ve yapılan hazırlıklar neticesinde okul açılır.375

ODTÜ’nün kuruluşuna dair başka bir açıklamaysa 1960’daki mezuniyet töreni vesilesiyle üniversite hakkında bir yazının yayımlandığı Time dergisinde yer aldı. Time’a göre beş yıl önce, yani 1955’te Charles Abrams ile o dönemde Türkiye’nin Karayolları Genel Müdürü Vecdi Diker Türkiye’de eğitimin durumu üzerine dertleşirken, bir teknik üniversitenin gerekliliği konusunda hemfikir olur. Diker, kendi hükümetini ikna ederken, Abrams da bu fikri BM’ye “pazarlar”. BM büyük bir finansal kaynakla üniversitenin kurulmasına destek çıkınca eğitim 1956’da mimarlık alanında başlar.376 Bu farklı açıklamalar değerlendirildiğinde; üniversitenin kuruluşunda Vecdi Diker’in çok önemli bir rol üstlendiği kesin olmakla birlikte, diğer kaynaklarda böyle bir okul kurulması fikrinin 1955’ten önce dile getirildiğine işaret edilmesi nedeniyle, Diker ve Abrams’ın girişimleriyle var olan bir fikrin eyleme dönüştüğü sonucuna varılabilir.

Bazı kaynaklara göre ise Ankara’da bu niteliklere sahip bir üniversitenin kuruluşuna ABD’liler ilk aşamada soğuk yaklaştı.377 Ancak karşı çıkanların kimler olduğu, ne gerekçeyle karşı çıktıkları açık değildir. Örneğin Zafer Pamir, Türkiye’deki Amerikan sefirinin ve askerî misyon başkanının bu tasarının aleyhinde yer aldığını söylemektedir. Başlangıçta tasarıyı desteklememiş olsalar bile daha sonra onların da bu fikri kabullendikleri, hatta rektörlüğe aday ABD’liler hakkında görüş bildirdikleri görüldü.378 Böyle bir tasarının isabetli olup olmadığı ya da başarı şansı konusunda farklı görüşler olması doğal olduğu gibi, bu tür tereddütler ABD’nin, ODTÜ’nün kuruluşundaki etkisini önemsizleştirmez. Buna karşılık, kuruluş aşamasına ilişkin yukarıda anılan Bluett’in yazısı, İngiltere’nin Bağdat Paktı üyesi bir ülkeye yaptığı yardıma vurgu yaparken, Karpat, Türk hükümetinin inisiyatifini ve BM’nin rolünü öne çıkarmayı tercih etti. Karpat’ın hükümetin rolüne vurgu yapmasının muhtemel nedeni, konuyla ilgili yazısının Mümtaz Soysal’ın ODTÜ’nün Amerikan nüfuzunun yayılması açısından oynadığı rolü eleştiren yazısına yanıt olarak kaleme alınmış olmasıydı. Soysal-Karpat tartışması vesilesiyle yükseköğretimde ABD’yle yapılan işbirliği ilk kez bu şekilde açık ve kapsamlı ele alındı.

Soysal aynı dergide yayımlanan yazısında üniversitenin kuruluşunun, Batı blokunun bölge politikasıyla ve Türkiye’nin bu politika ekseninde yeni görevler üstlenmesiyle ilişkisini kurmaktaydı:

Muhakkak olan bir şey varsa o da Üniversitenin kurulması yolundaki teşebbüslerin, 1) İngiltere’nin Ortadoğu’da kaybetmekte olduğu nüfuzu yeniden kazanmak veya, en azından, kayıplarını bir noktada durdurmak istemesiyle; 2) Amerika’nın her ne pahasına olursa olsun Ortadoğu’da Batı taraftarı bloklar kurmak veya, hiç olmazsa, bu bölgeyi komünist sızmalarına karşı dayanıklı duruma getirmek için attığı adamlarla ve 3) Türkiye’nin bölgedeki eski “karışmazlık” siyasetinden ayrılıp “pakt kuruculuk” peşinde koşmasiyle aynı zamana rastlamasıdır.379

Soysal eleştirisini, bu tür siyasi hesaplarla hareket edilmesi nedeniyle eğitim usullerinin en uygunlarının neler olduğu ya da yetişecek insanların ne işe yarayacağı gibi esas meselelerin ikinci planda kaldığını söyleyerek sürdürmektedir. Ayrıca ihtiyaç duyulduğunda, Türkçe eğitimden kaçılmaması gerektiğini de belirtir.380 Böylece ODTÜ tartışması aynı zamanda eğitim dili konusunda bir tartışmaya dönüşür.

Bu eleştirilere iki yazıyla yanıt verme ihtiyacını duyan Karpat ise yukarıda yer verilen kuruluş öyküsünü anlatır ve eleştirilerin haksız olduğunu, okulun Türk hükümetinin kontrolünde olduğunu savunur:

Bugün Orta Doğu Teknik Üniversitesi, Türk kanunlarına uygun olarak çalışmakta ve dışarıdan gelen yardımın en büyük kısmı Birleşmiş Milletler tarafından verilmektedir. Amerika bu üniversiteye ancak bir Fulbright hocasının bir iki saatini ayırmış ve CENTO (Bağdat Paktı) birkaç Orta-Doğulu talebeye burs vermiştir. İngiltere’nin yardımı bir fizik ve bir de idarî ilimler profesörüne münhasır kalmıştır. Hollanda ise bir istatistikçinin maaşını vermektedir. Geri kalan hocaların maaşı B. Milletler veya Türk hükûmeti tarafından ödenmektedir. Üniversitenin idaresi yalnız Türk vatandaşlarından meydana gelen bir mütevelli heyetine ve bir Türk rektöre bırakılmıştır. Üniversitenin malî ve idarî işleri Maarif ve Maliye Vekâletleri tarafından denetlenmektedir. Türk olmayan unsurlar müşavir rektör ve milletlerarası müşavirler hey’etidir. Bu hey’etin toplanması ve tavsiyelerinin kabul ve reddi, Türk Hükûmetiyle mütevelli hey’etine bırakılmıştır. Her bakımdan Türk hükümranlığına sokulmuş olan ve dışarıdan herhangi bir müdahaleye imkân bırakmadan idare edilen OTU’nin büyük devletlerin siyasetlerine alet olacağını iddia etmek gülünçtür. Dört-beş sene müddetle, doğruda doğruya Siyasal Bilgiler Fakültesi bünyesi içinde, Amerikan dış yardımı ile vazife görmüş New York Üniversitesi grubunun çalışmaları minnetle anılırken, OTU’nde yabancıların bulunmasını bir nüfuz siyaseti şeklinde göstermeğe kalkışmak, pek garip kaçan bir tenakuzdur doğrusu.381

Karpat’ın belirttiği gibi Türkler ve ABD’lilerin müşterek çalıştığı bir kurum olan ODTÜ, Türkiye kanunlarına tabi bir üniversiteydi; ancak eğitimin örgütlenmesinden organizasyonel yapıya ve hatta öğrencilerle öğretim üyeleri arasındaki ilişkiye kadar her yönüyle Amerikan sistemi örnek alınarak yapılandırıldı. Başından itibaren üniversite kadrosunda doktora derecelerini ABD’den alan öğretim üyeleri istihdam edildi. Üstelik bu uygulamalar ODTÜ’yle sınırlı kalmadı. İleriki yıllarda Amerikan yükseköğretim modelinin birebir uygulanması prestijli üniversitelerde standart halini aldı. Uzun yıllar ABD’de öğretim üyesi olarak çalışan Karpat ise bu gelişmeyi sorunsallaştırmadığı gibi, sadece kurumsallaşma bağlamında değil, sosyal bilim felsefesi açısından da Amerikan anlayışına herhangi bir mesafe koymuyordu:

Eğitim felsefesi bakımından, bu müessese, bir türlü kurtulamadığımız iskolastik zihniyet yerine, tecrübeye ve müşahedeye dayanan ampirik bir eğitim getirmektedir. İlmi, insanların maddî ve mânevî ihtiyaçlarını gidermek yolunda kullanmak azmindedir. Onu, hayata bağlayarak, realiteye uydurarak, tabiatın ve insanın ayrılmaz parçası haline sokmak ister. (…) Pratik ve ferdiyetçi olarak meydana çıkan bu felsefe, aslında, toplum gayelerinin hızla elde edilmesine yardım etmektedir.382

Karpat ile Soysal arasında Forum’da süren tartışma, ODTÜ’nün kuruluşuyla birlikte ortaya çıkan rahatsızlığın dışavurumlarından sadece biriydi. Daha fazlasının konuşulduğu, ODTÜ öğretim üyesi Fikret Görün’ün, kimi meslektaşlarının, o dönemde kendilerine ODTÜ öğretim üyelerinin maaşlarını dolarla mı aldıkları şeklinde sorular yönelttiğini aktarmasından anlaşılmaktadır.383 Üstelik rahatsızlık belirtileri sadece ODTÜ dışından gelmiyordu. ODTÜ’nün ilk Genel Sekreteri Sefai İnal, ODTÜ içinde ABD’lilerle yaşanan “egemenlik” sorununu şöyle anlatmaktadır:

Kapıya yöneldiğiniz zaman hafta sonunda bir şey görüyorsunuz: Türk ve Amerikan bayrağı. Hatta çıktığınız zaman dekan odalarına Amerikan cumhurbaşkanının resimleri. Evet, sen Amerikalısın, kabul. Ama sen benim üniversitemde, sen kendi milletinin şeyini, cumhurbaşkanını oraya asamazsın çünkü burası ne bir Amerikan Üniversitesi, ne bir Amerikan toprağı.384

Bu tartışmaların ortasında kuruluş çalışmaları devam eden ODTÜ’nün Woolrich-Burdell dönemi olarak tanımlanan 1959-1961 yılları, akademisyenlerin çoğunlukla ABD’lilerden oluştuğu dönemdi. Daha sonra eğitimlerini ABD’de almış Türkiyeli akademisyenler ABD’lilerin yerini almaya başladı.385 Daha önce de belirtildiği gibi, başlangıçta tanımlanan bölge ülkelerinin ihtiyaç duyduğu teknik elemanların yetiştirilmesi görevi zamanla gündemden düştü. 1960 mezuniyetini haber yapan Time o yıl hiçbir yabancı öğrencinin mezun olmadığını ancak kayıtlı 515 öğrencinin yüzde 12’sinin yabancı uyruklu olduğunu ve bu oranın yüzde 20’ye çıkarılacağını belirtmekteydi.386 Ancak sonraları ABD’ye gelen yabancı öğrencilerin oranı, “bölgesel” üniversite kimliğini koruyacak düzeyde olmadı. Sadece başlangıç yıllarıyla sınırlı kalmış da olsa Türkiye’deki bir eğitim kurumuna bölgesel rol biçilmiş olması, bu kurum için BM kaynaklarının seferber edilmesi Türkiye’nin Soğuk Savaş’ın ilk yıllarında en azından eğitim başlığında bir üs olarak düşünüldüğüne işaret etmekteydi. ODTÜ’nün ABD’li rektörü Woolrich’in görevi sona erdiğinde, rektör adayı olarak ABD Başkanı Eisenhower’ın oğlunun adının geçmesiyse kuruma verilen önem bakımından dikkate değerdi.387 Ancak Woolrich yerine koltuğu oturan Edwin S. Burdell oldu.

ABD’lilerin damga vurduğu ODTÜ’nün kuruluş yılları Türkiye’nin de dönüşüm yıllarıydı. Özellikle 1960’larda tarımın büyüyen genç nüfusun geçim kaynağı olarak yetersiz kalması ve artan sanayileşme nedeniyle 1950’lerde başlayan köyden kente göç hızlandı. Göçün bir sonucu olarak kentlerde mesken ve diğer kentsel sorunlar baş gösterdi. ODTÜ’ de başlatılan mimarlık ve şehir planlama, modernleşen Türkiye toplumunun artan ihtiyaçlarına da denk düşmekteydi. Ancak görünen o ki zaman içinde bu ihtiyaçlar geri planda bırakıldı. İlhan Tekeli, Abrams’ın ifade ettiği hedeflerle gerçekleştirilenler arasındaki açıya işaret ederken planlama bölümlerinin üniversitenin en son gelişen bölümleri olduğuna işaret eder. Şehir planlama bölümü 1961’de, bölge planlamaysa 1966’da kurulmuştu.388 ABD’liler kadar DP’nin planlama fikrine karşı beslediği önyargı da dikkate alınacak olursa çıkış ve varış noktaları arasındaki bu sapma şaşırtıcı değildi.

ODTÜ’nün kuruluşu kadar gürültü koparan bir diğer gelişme, Robert Kolej’in üniversiteye dönüştürülmek istenmesiydi. 1950’lerin ortalarında Robert Kolej’in statüsünün değişmesi karşılığında ABD’nin Türkiye’ye bir atom reaktörü vermeye hazırlandığı basına yansıdı. Önerinin DP hükümetinden mi, yoksa ABD’den mi geldiği konusunda farklı açıklamalar olsa da Robert Koleji’nin reaktörü devralacak kurum olması tasarlanmakta ve bu nedenle de üniversite statüsüne kavuşması gerektiği düşünülmekteydi. Bu talebe, DP hükümeti sıcak bakıyordu. Tasarıların basına yansımasından itibaren aralarında İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi’yle Forum ve Akis dergilerinin olduğu çeşitli çevreler arasında tartışma başladı.389 Tartışmada Akis, “kültür emperyalizmi” sorununu gündeme getirirken, özellikle İÜ Hukuk Fakültesi öğretim üyeleri Lozan’la yabancılara ait eğitim kurumları konusunda yapılan düzenlemelerin çiğnenmesine karşı çıkıyordu. Tartışma esnasında Akis’in Robert’in üniversite statüsüne karşı çıkarken bilim ve sanatın siyasal ve coğrafi bir hududu olmadığını ancak, bilim yapılan kurum veya örgütün ulusal olması gerektiğini; sömürge olmamış, hür, bağımsız, bütün uluslarda bunun böyle olduğunu savunmuş olması390 dikkat çekiciydi. ABD’yle her geçen gün gelişen ilişkilerin bir konu üzerinden dahi olsa “emperyalizm” kavramıyla ele alınması, ileride yaşanacak tökezlemelerin erken sinyallerinden biriydi.

Neticede, tartışma büyüyünce Amerikan üniversitesi fikrine karşı çıkan Medeni Hukuk Ordinaryus Profesörü Hıfzı Veldet Velidedeoğlu, kolejin üniversite yerine yüksek teknik okula dönüştürülmesi fikrini ortaya atınca bir tür ara yol bulunmuş oldu.391 DP hükümetinin de bu ara yolu benimsemesiyle birlikte kurumun dönüşümü başladı.

Bu çerçevede Duncan Smith Ballantine, Robert Kolej’in başına geçtikten hemen sonra Robert’in orta kısmını kapatarak okulu bir yükseköğrenim kurumuna dönüştürme planını uygulamaya koydu.392 1957’de “yüksek tahsil” kurumu statüsü kazanması için gereken izin verilince, Robert Kolej, hem lisans hem de yüksek lisans derecesi verebilen bir eğitim kurumu haline geldi. Kolej bundan böyle mühendislik, işletme ile bilim ve yabancı diller okullarında öğrenci yetiştirmeye başladı.393 Kolejin bu statüsü 1971’de, yüksek tahsil birimlerinin devlete devredilmesiyle son bulacaktı. Ancak statüsü Lozan’la düzenlenen yabancı bir eğitim kurumuna bu iznin verilmiş olması başından itibaren rahatsızlık kaynağıydı. Konuyla ilgili olarak Forum’da çıkan bir yazıda izin verilmesi olumsuz karşılanmamakla birlikte iznin Bakanlar Kurulu kararnamesiyle verilmesi ve kararnamenin Resmî Gazete’de yayımlanmaması “şüphe uyandırmıştır” denilmekteydi. Lozan’da yapılan bir düzenlemenin, kararnameyle değiştirilmesi ve bunun gizli kapaklı yapılması Forum’un başlıca itiraz nedeniydi. Hatta “durum böyle iken –hem de kaçamaklı ve gizli yollardan– yalnız Amerikan sistemine açmak, Türkiye’nin ve bizzat Amerika’nın herhalde menfaatine olmıyacaktır. Bugün Türk toplumunun ihtiyacı, muhtelif batılı kültürler arasında, ideal bir ‘Batı sentezi’ne varabilmektir”394 denilerek biçimsel eleştirinin ötesinde bir rahatsızlık duyulduğu belirtilmekteydi.

Bu tartışmalar üzerine Forum’a tartışmalara yanıt niteliğinde bir yazı gönderen Ballantine başında bulunduğu kurumu şöyle savundu:

Aynı zamanda, Türkiye kendi benliği, gayeleri ve kültürel ananeleri olan bir memlekettir. Bu millî gayelerle tam mânasiyle bağdaşmayan yabancı bir müessesenin bu memlekette yeri yoktur. (…) Türk öğrencilerimizi Amerikanlaştırmak veya onları millî duygulardan uzaklaştırmak gayemiz değildir. Bunun hiç bir zaman böyle olmadığına ve olmıyacağına kaniyiz.395

Yükseköğretim kurumu haline gelen Robert’in bir mütevelli heyet yönetimine girmesi –ki burada Ballantine başka bir stratejik adım atarak mütevelli heyetine Türkiyeli üyeler de almıştı– ve İngilizce yükseköğretim verilmesi de yeni statüye yöneltilen eleştiriler arasındaydı.

Robert Kolej’in yeni bir statüyle yoluna devam etmek istemesi, yeni ve daha iddialı projelerle ortaya çıkması, kuşkusuz Türkiye-ABD ilişkilerinin yeni bir döneme girmiş olmasıyla doğrudan ilişkiliydi. Garwood yeni dönemin ruhunu şu şekilde ifade etmektedir:

1863 yılından Cumhuriyet’in kuruluşuna kadar kapitülasyonların talihsiz tadını taşımış veya Amerikan eğitimiyle Türkiye’deki yasal kısıtlamaların sıkıntılı bir uzlaşması olmuş olan bağımsız, Protestan, “Amerikan” enstitüsü yerine, bugün tasarlanan iki ülke arasında, Soğuk Savaş’ın en rahatlatıcı faktörlerinden biri olarak görülebilecek, oldukça verimli ve uyumlu ilişkiyi yansıtan, gerçek bir Türk-Amerikan işbirliği çabasıdır.396

Bu yıllarda Robert’te, Ballantine yönetiminin imzasını taşıyan ilginç bir proje de hayata geçirilmekteydi. Bu çerçevede, yükseköğretim müfredatına Batı ve Doğu medeniyetinin, özellikle entelektüel tarih bağlamında birlikte incelendiği, Türkçe ve İngilizce olmak üzere iki dilde yapılan bir ders konuldu. “Çift dilde insani bilimler” adlı ders için 1955-1956’da başlatılan hazırlık çalışmaları, oldukça teferruatlı biçimde sürdürüldü ve bu çalışmalar esnasında Bernard Lewis gibi ünlü isimlerin katkıları alındı. Ayrıca ABD ve İngiltere’deki kolejlerle, üniversitelerle ve UNESCO ile ders içeriği, okumalar gibi konularda görüş alışverişinde bulunuldu. İstanbul Üniversitesi de bu konuda Robert Kolej’le işbirliği yaptı.397 Bu dersin amacı, “İki gelenekte de kendini ev sahibi olarak hisseden liderler yetiştirmektir,”398 şeklinde tarif edilmekteydi. Rockefeller Vakfı, dersin planlanması için gerçekleştirilen hazırlık çalışmalarına mali destek verdi. Bu destek dersin öğretilmeye başlanmasından sonra da sürdürüldü. Robert’te başlatılan bu dersin benzerleri daha sonra Boğaziçi Üniversitesi gibi üniversitelerin müfredatlarına girdi.

Erzurum Atatürk Üniversitesi, DP yönetiminin isteği üzerine ABD eliyle kurulan yükseköğretim kurumlarından bir diğeriydi.399 1957’de kurulan üniversitenin ABD’deki gibi bölgesel kalkınma ve tarımsal büyümede aktif rol oynayan üniversiteler model alınarak kurulduğu açıklandı.400 Yapılan bir anlaşmayla ABD’nin Nebraska Üniversitesi’yle eşleştirilen Atatürk Üniversitesi’nin kuruluş çalışmalarını, büyük ölçüde bu üniversite yürüttü.401

Ancak kuruluşundan kısa süre sonra üniversitede yaşanan bazı olumsuzluklara dair haberler basında yer almaya başladı.402 Olumsuz gelişmelerden biri, öğrenciler üzerinde baskı kurulması ve dernek açma gibi hakların tanınmamasıyla ilgili şikâyetlerin artmasıydı. Bu baskıcı uygulamalardan Milli Eğitim Bakanlığı’nın tutumu kadar, Nebraska’lı uzmanların üniversite anlayışı da sorumlu tutuldu:

Doğu Üniversitesini kuranlar Nebraskalı uzmanlar önemli bir noktayı unutmaktadırlar. Üniversite, nihayet muayyen bâzı bilim dallarında öğrenme ve öğretme müessesesi olduğu kadar, bir insan –hem de medenî bir insan– olarak yetiştirme ve yetiştirme müessesesidir.403

Üniversitedeki baskıcı uygulamaların yanı sıra, üniversite öğretim üyelerinin Kemalizm karşıtlığına ilişkin haberler de kısa süre içerisinde patlak verdi. Bu haberlere göre, bazı öğretim üyeleri Atatürk Üniversitesi adını kullanmamakta, Atatürk Üniversitesi adından imtina ettikleri için Doğu Üniversitesi ya da Erzurum Üniversitesi adını kullanmaktaydı.404 Kuşkusuz bu tür olumsuzlukların kaynağı olarak kurucu ABD’liler gösterilmedi. Ancak Atatürk Üniversitesi örneği, ABD’liler eliyle üniversite kurmanın yükseköğrenimin modernleşmesini otomatikman beraberinde getirmediğini açık bir şekilde gösterdi.

Bölge üniversiteleri kurulması fikri rağbet görünce Doğu’da kurulan üniversiteye kısa sürede iki yeni üniversite daha eklendi. Bu üniversiteler “Ege” ve “Karadeniz” adını aldı. Ege Üniversitesi 1956’da eğitime başlarken, Karadeniz Teknik Üniversitesi’nin kuruluşu biraz daha gecikmeli gerçekleşti ve 1963’te eğitime başlanabildi.405 Bölge üniversitelerinde bölgesel kalkınmaya katkıda bulunacağı düşüncesiyle tıp, ziraat ve mühendislik gibi alanlarda öğrenci yetiştirmeye öncelik verildi.

Bir bölge üniversitesi olmasa da 1960’larda Hacettepe Üniversitesi’nin açılışı için de Amerikan fonları kullanıldı. Üniversitenin kurucusu İhsan Doğramacı’nın ABD’yle yakın ilişkileri vardı. Doğramacı, Hacettepe’deyken geliştirdiği ilişkileri sayesinde daha sonra Türkiye’nin ilk vakıf üniversitesi olan Bilkent Üniversitesi’ni kurdu.

II. Dünya Savaşı’nın sona ermesinin ardından Türkiye’de sosyal bilim disiplinlerinde konu, içerik ve yöntem açısından kapsamlı bir dönüşüm yaşanmaya başlandı. Bu süreçte dünyada Amerikan sosyal bilimlerinin kurmakta olduğu hegemonya büyük etkide bulundu. Öte yandan, ABD’nin resmî mekanizmalarla ya da ABD’li vakıfların kendi fonlarıyla üniversitelere yaptığı katkının üniversite yapısı ve sosyal bilimler üzerindeki dönüştürücü etkisi muazzamdı. Bu etki 1950’leri takip eden yıllarda da sürmüş, bu nedenle üniversiteler Amerikan etkisinin düşünce dünyasındaki belli başlı taşıyıcıları arasında yer almıştır. Bu çok boyutlu etkinin ortaya çıkarılabilmesi için burada yapılandan çok daha kapsamlı çalışmalara ihtiyaç olduğu ortadadır. Örneğin, bu bölümde II. Dünya Savaşı yıllarında Türkiye’ye gelerek üniversitelerde istihdam edilen Alman öğretim üyelerinin oluşturduğu geleneğin, onların yerine gelen ABD’li öğretim üyeleri tarafından nasıl değiştiği derinlemesine incelenememiştir. Bu konuda yapılacak yeni araştırmalar Türkiye sosyal bilimlerinin tarihi konusundaki kısıtlı bilgimizi genişletecek, zenginleştirecektir.

373. Üniversitenin adı dergide OTÜ olarak kısaltılmıştır. Aslında ODTÜ öğretime başladığında yasası henüz çıkmadığı için bir üniversite değil bir enstitüdür. Daha sonra 1959’daki yasayla birlikte yasal olarak üniversite olmuştur.

374. William Bluett, “İngiltere ve Ortadoğu Teknik Üniversitesi”, Forum, Cilt 11, Sayı 130, 15 Ağustos 1959, s. 8.

375. Kemal Karpat, “Orta Doğu Teknik Üniversite ve Zaruri Bir Müdafaa”, Forum, Cilt 12, Sayı 136, 15 Kasım 1959, s. 7-10.

376. Education: Technology for Turkey. 1960. http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,871659-1,00.html#ixzz0YHSeMoLw (en son erişim tarihi: 27 Kasım 2009).

377. Çalışkan ABD’nin üniversite fikrine karşı çıktığını ve hatta yardım etmeyeceğini ilettiğini yazmaktadır. Bkz. Nurettin Çalışkan, ODTÜ Tarihçe 1956-1980, Ankara, Arayış Yayınları, 2002, s. 7.

378. Zafer Pamir’in bu açıklaması için bkz. Berrin Balay Tuncer (Yapımcı), Önder M. Özdem ve Berrin Balay Tuncer (Yönetmen), ODTÜ Tarihi Bölüm 1: Bozkırı Yeşertenler 1956-1963 [Film], Türkiye, Gisam, 2006.

379. Mümtaz Soysal, “Bir Eğitim Teşebbüsü: O.T.Ü.”, Forum, Cilt 11, Sayı 130, 15 Ağustos 1959, s. 9.

380. Age, s. 9, 11.

381. “Orta Doğu Teknik Üniversite ve Zaruri Bir Müdafaa”, s. 8.

382. Age, s.9.

383. Görün’ün bu sözleri ODTÜ tarihini anlatan belgeselden alınmıştır. Bkz. ODTÜ Tarihi Bölüm 1: Bozkırı Yeşertenler 1956-1963.

384. İnal’ın sözleri aynı belgeselden alınmıştır.

385. ODTÜ’nün rektörlüğünü de yapan Ural Akbulut ilk yıllarda görev yapan akademisyenlerle ilgili olarak “ODTÜ’nün ilk hocalarınının çoğu geçici hocalardı. Örneğin Amerika’da yüksek lisans yapmış, doktorasının bitirmiş Türkiye’de başka bir kurumda çalışan ve özellikle de yedek subaylığını yapan pek çok insan vardı. Bir de Amerikan barış gönüllüleri vardı, genç Amerikalılar,” demektedir. Bkz. ODTÜ Tarihi Bölüm 1: Bozkırı Yeşertenler 1956-1963.

386. Education: Technology for Turkey. 1960. http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,871659-1,00.html#ixzz0YHXKFZOW ( en son erişim tarihi: 27 Kasım 2009).

387. Zafer Pamir, Amerikan sefirinin ve askerî misyon başkanının ODTÜ’nün kuruluşuna sıcak bakmamakla birlikte, zamanı geldiğinde ABD’li rektör olarak Eisenhower’ın oğlunu aday gösterdiklerini anlatmaktadır. Bkz. ODTÜ Tarihi Bölüm 1: Bozkırı Yeşertenler 1956-1963. Ancak, Çalışkan, mütevelli heyeti başkanlığı teklif edildiğini ancak Eisenhower’ın kendisini bu görev için gerekli vasıflara sahip görmediği için teklifi reddettiğini belirtmektedir. Bkz. ODTÜ Tarihçe 1956-1980, s. 9.

388. Age, s. 9.

389. Bu tartışmayı Zafer Toprak özetlemektedir. Toprak Akis’in ve Forum’un görüşlerini ayrıntılarıyla aktarmaktadır. Bkz. Zafer Toprak, “Türkiye’de Amerikan Üniversitesi Sorunu: Demokrat Parti, Lozan ve Robert Koleji”, Toplumsal Tarih, Aralık 2003, Sayı 120, s. 92-97.

390. Age, s. 93.

391. Age, s. 95.

392. Toprak, esasında Robert Kolej’de zaten yükseköğretim olduğunu, Mühendislik Mektebi’nin 1912’den beri faaliyette olduğunu, 1927’de kolej hükmi şahsiyet kazanınca, Mühendis Mektebi’nin resmen tanındığını, kolej mezunlarının Amerikan üniversitelerinde yükseköğretim kurumu mezunu olarak değerlendirildiğini belirtmektedir. Kurumun başkanı Dr. Black ile yardımcısının Mühendislik Mektebi’nin yüksek lisans bölümünü açmak istediklerini de kaydetmektedir. Bkz. Age, s. 95.

393. May N. Fincancı, The Story of Robert College Old and New 1863-1982, İstanbul, Redhouse Press, 1983, s. 31-34.

394. “Tek Taraflı Kültür”, Forum, Cilt 10, Sayı 118, 15 Şubat 1959, s. 6.

395. Duncan S. Ballantine, “İstanbul-Amerikan Üniversitesi”, Forum, Cilt 10, Sayı 109, Ekim 1958, s. 18.

396. David. A. Garwood, An Experiment in Bilingual, Bicultural Education, Washington, 1962, s. 1-2.

397. İstanbul Üniversitesi’nden Fahir İz ve üniversitenin eski doçenti Ercüment Kuran’ın isimleri geçiyor. Bkz. RFA, RG 1.2. 805R series, Box 9, Files 89-91, Robert College, Humanities, 1956-1965.

398. Age, s. 2. Bu dersin amacını İki kültürde Hümaniter Bilimler Programı Direktörü Geoffrey L. Lewis, öğrencilere seslenirken şöyle açıklamaktadır: “Bu derste sizi doğru değer yargılarında bulunacak şekilde eğitmek ve geçmiş ile bugünkü modern dünya hakkında ortalama Batılıyla aynı seviyede genel bilgiyle donatmak istiyoruz.” Geoffrey L. Lewis, The Bilingual, Bicultural Humanities Program at Robert College: An Address to Students September 1959, İstanbul, Robert College Research Center, 1960, s. 4.

399. Emre Dölen, Doğu’da bir üniversite kurulması fikrinin Atatürk’e ait olduğunu, üniversitenin kurulmasına karar verildikten sonra 1953’te Amerikan İktisadi Kalkınma Teşkilatı’ndan yardım istendiğini, Celal Bayar’ın Amerika gezisi sırasında bu konuda gerekli anlaşmanın yapıldığını belirtmektedir. Emre Dölen, Türkiye Üniversite Tarihi 5: Özerk Üniversite Dönemi (1946-1981), İstanbul, Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2010, s. 83-84.

400. Osman Okyar, Universities in Turkey, Dordrecht, Kluwer Academic Publishers, 1962, s. 216.

401. Dölen, kuruluş çalışmalarının yürütülmesi için Nebraska Üniversitesi’yle Türk-Amerikan Ortak Komisyonu kurulduğunu, üniversitenin Land-Grant yani geniş alan tipi bir üniversite olmasının tasarlandığını belirtmektedir. Türkiye Üniversite Tarihi 5: Özerk Üniversite Dönemi (1946-1981), s. 84-85. Dölen ayrıca, Atatürk Üniversitesi’nin Türkiye’ye ilk kez Amerikan üniversite sistemini getirdiğini, ancak buradaki yapının tam bir Amerikan üniversite sistemi olmadığına da dikkat çekmektedir. Age, s. 87.

402. Bu konuda yapılmış ayrıntılı bir çalışma için bkz. Ricard Garlitz, “Land-Grant Education in Turkey, Atatürk University and American Technical Assistance, 1954-68,” Turkey in the Cold War: Ideology and Culture içinde (177-197).

403. “Kışla mı Üniversite mi? Atatürk Üniversitesi Hakkında”, Forum, Cilt 10, Sayı 117, 1 Şubat 1959, s. 5.

404. Forum’da, bu haberin yayımlanmasından sonra Türkocaklarının iddia sahiplerini komünistlikle suçladığı da belirtilmektedir. Bkz. “Atatürk Üniversitesi ve Devrimler”, Forum, Cilt 12, Sayı 139, 1 Ocak 1960, s. 3.

405. Türkiye Üniversite Tarihi 5: Özerk Üniversite Dönemi (1946-1981), s. 75.

Hür Fikirler: Anglosakson modeli demokrasi ve özgürlük

Soğuk Savaş boyunca kendisini “Hür Dünya” olarak tanımlayan cephenin, iki kutup arasındaki taraflaşmanın “hürriyetler/baskı” ikiliği üzerinde yükseldiğini iddia etmesiyle özgürlük tartışması ideolojik mücadelenin merkezine yerleşmişti. Hür Fikirler dergisi her şeyden önce ismiyle bu mücadeleyi referans aldığını göstermekteydi. Ele aldığı konular ve bu konulara yaklaşımı itibarıyla de süregiden Soğuk Savaş kutuplaşmasında taraf oldu.

Savaş sonrası Türkiye’sinin öne çıkan iki ismini; Ali Fuat Başgil ve Ahmet Emin Yalman’ı buluşturan Hür Fikirler, ana hatlarıyla Türkiye’deki fikir ve uygulamaları, büyük ölçüde Anglosakson pratiğiyle özdeşleştirilen siyasal liberalizm kıstaslarıyla değerlendirmekteydi. Hür Fikirler’in Başgil ve Yalman’ı bir araya getirmesi başlı başına ilgi çekiciydi. Bir süre sonra aralarındaki fikir ayrılığı su yüzüne çıkan Başgil ve Yalman’ı Hür Fikirler’in çıkışında yan yana getiren, Anglosakson tarzı özgürlük ve demokrasi anlayışını benimsemeleriydi. İkilinin bir diğer ortak noktası, DP’nin ağırlığını koyduğu çok partili siyasi yapı içerisinde kendilerine siyasi ikbal yolu bulamamalarıydı.

Özellikle Ahmet Emin Yalman, hayatı boyunca sadık bir ABD dostu olmuş, Türkiye’de Amerikan modeli bir siyasi-sosyal yapının inşa edilmesini canı gönülden desteklemişti. Gazetecilik eğitimi aldığı ABD’de uzun yıllar kalan Yalman, Türkiye’ye dönerek mesleğini yapmaya başladığında ABD’de edindiği ilişki ağı,436 çok iyi İngilizce bilmesi gibi avantajlar sayesinde ABD’lilerle sıcak ilişkiler kurabildi. Yalman, ABD’ deki hayatın farklı veçhelerini, tanıdığı ABD’lileri, Amerikan devlet adamlarının özelliklerini makale ve kitaplarına ağdalı bir hayranlıkla yansıtmıştı.

Hür Fikirler dergisinin Başgil ve Yalman dışındaki yazarları arasında Osman Fethi Okyar, Sulhi Dönmezer, Burhan Apaydın, Mehmet Ali Sebük, Kemal Cündübeyoğlu, Nezahet Necmettin Ege gibi isimlere rastlanmaktaydı. Dergi, 1947’de kurulan Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti’nin yayın organı olarak çıkmaya başladı. Nizamnamesinde belirtilmemekle birlikte, Dünya Liberaller Birliği’ne bağlı olan437 Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti, kuruluş tarihinden ve adından da anlaşılabileceği üzere, Soğuk Savaş ideolojik mücadelesinde “hür fikirler”in ve –bu şekilde dile getirilmemiş olsa da– ABD önderliğindeki “hür dünya”nın bir taraftarıydı. Kastedilen, derneğin ve derginin kurulmasına yol açan etkenlerin doğrudan dünya koşullarından kaynaklandığı değildir. Yayın ve diğer faaliyetler incelendiğinde, Hür Fikirler’e öncülük edenlerin gayesi –özellikle Başgil için bu söylenebilir– her şeyden önce, çok partili yaşama geçişle birlikte İnönü idaresine karşı yapılan eleştirileri sivriltmek olarak görünmekteydi. Uygulamaları ve bunları meşrulaştıran fikirleri eleştirirken dayanılan siyasi ideoloji, dönemin iç ve dış koşulları gereği egemen çevrelerde fazileti konusunda uzlaşılan liberalizmdi.438 Hür Fikirler’de Türkiye’nin iç gündemine ilişkin tartışmalar ön planda olmakla birlikte, özellikle Ahmet Emin Yalman’ın Soğuk Savaş koşullarını, iki kutup arasındaki mücadeleyi yakından takip eden ve tavrını belirtmekten çekinmeyen bir Soğuk Savaş kalemi olması dolayısıyla uluslararası alandaki tartışmalar da dergide göreli olarak geniş yer tutmaktaydı. Bu açıdan Yalman, dergiyi uluslararası alanda sürmekte olan mücadele konusunda uyanık tutan kişi olarak öne çıkmaktaydı.

Nitekim Hür Fikirler dergisinin Kasım 1948 tarihini taşıyan ilk sayısında yayımlanan Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti’nin Beyannamesi’nde ideolojiler arasındaki bu mücadelede cemiyetin kendisine biçtiği rol şu şekilde açıklanmaktaydı:

Böyle bir cemiyet kurmağa lüzum gördük ve bugünün gerek memleket şartları ve gerek dünya vukuatı karşısında buna şiddetle ihtiyaç duyduk. Zira, bugün artık aklı eren herkesçe bilinmiş olsa gerektir ki, senelerden beri milletleri felâketten felâkete sürükleyen, ve milletler içinde milyonlarca insan ferdini, klik menfaati üzerine oturmuş birtakım oligarşik kuvvetlerin esaretine mahkûm eden âmillerin başında yer yer türeyen hak ve hürriyet düşmanı ideolojiler gelmiştir. (…)

Hülâsa, devrin totaliter rejim istidatları ve propaganda hücumları karşısında iyi niyetli insanların birleşmesi ve hak hürriyet müdafaası uğrunda tek bir fikir cephesi teşkil etmesi bugün artık medenî ve insanî bir vazife olmuştur.439

Yalman’ın Hür Fikirler’i dışarıya açan yazılarına karşılık Başgil, yazılarında komünizme karşı uluslararası mücadeleyi Türkiye’deki gelişmeleri eleştirmeye yarayacak bir zemin olarak kullanmaktaydı. Bu açıdan dergide Başgil’in ağırlığı açıkça hissedilmekteydi. Nitekim Başgil’in Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti Neşriyatı arasında çıkan Demokrasi ve Hürriyet başlıklı eserinde yeryüzündeki bütün hükümetleri, oligarşiler ve halkın, yani ekseriyetin hükümeti olarak ikiye ayırması ve birincileri istibdat rejimleri olarak tanımlaması, evrensel bir sınıflama gibi görünse de büyük oranda Türkiye’deki rejime yönelik eleştirileri için kullandığı bir çerçeveydi.440 Başgil’in yazılarında bu tür eleştiriler geniş yer tutarken Yalman muhalif tavrını geri planda tutmaktaydı.441 Üstelik Başgil ile Yalman arasındaki tek fark bu da değildi. Özellikle DP iktidarıyla birlikte hız kazanan dinselleşme konusunda Başgil ve Yalman ayrı görüşlere sahipti. Bu görüş ayrılıkları, Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti’nin faaliyetlerini sekteye uğratmaktaydı.442 Siyasi sahada laiklik tartışması alevlendikçe görüş ayrılıkları cemiyeti hızlı bir ayrışma sürecine sürükledi.

Derginin içeriğine bakıldığında “özgürlükler” başlığının öne çıktığı; düşünce, ifade, yayın, inanç özgürlüğü konularında hemen hemen her sayıda çeşitli yazılar yayımlandığı görülmekteydi. Bu özgürlüklerin kullanılması önündeki engellere ilişkin değerlendirmelerde ise Batı’nın özgürlük anlayışı ve uygulamaları temel referans noktası olarak alınmaktaydı. Derginin ilginç özelliklerinden biri, tespit edilen sorunları kamuoyuyla paylaşan bir dilden ziyade devleti muhatap alarak siyasi yapıda reform talep eden bir dilin hâkim oluşuydu. Hür Fikirler’de rejimin aksayan tarafları eleştirilirken anayasa reformu, çift meclis, yüksek mahkeme, vb. çözüm önerileri üzerinde durulmaktaydı. Türkiye’de aydınların, dönüşümü gerçekleştirecek otorite olarak gördükleri devlete seslenme alışkanlığının, Hür Fikirler’de de nüksetmesi Ali Fuat Başgil’in hukukçu kimliğiyle de alakalıydı. Başgil, sorunları ve çözümlerini hukuksal düzlemde ele almaktaydı.

Hür Fikirler dergisinin, özgürlükleri Batı Avrupa odaklı bir özgürlük rejimi bağlamında düşündüğü yukarıda belirtilmişti Derginin özgün yönlerinden biri, model olarak alınan Batı’yı ve Batılılaşmayı genel olarak sorunsallaştırmamış olmasıydı. Oysaki Batılılaşma tartışması, Osmanlı’nın son döneminden itibaren çeşitli aydın grupları tarafından çıkarılan farklı fikir dergilerinin kadim meselelerinden biri olagelmişti. Bunun gerekçelerinden biri, “Hür Dünya” taraftarlığının derginin kimliğinin bir parçası oluşuydu. Başgil başta olmak üzere bazı yazarları muhafazakâr eğilimlere sahip olan bir derginin, bu sorunsallaştırmayı yapmaması dikkat çekiciydi.

Ali Fuat Başgil siyasi yelpazede merkez sağa denk düşen görüşleriyle devlete ya da devlet adamlığına yakın bir profil çizmekteydi. Ancak Başgil, Batı’nın model alınmasını desteklerken esas olarak “inanç ve vicdan özgürlüğü” konularında Anglosakson paradigmasının kabul görmesini önemsemekteydi. Diğer bir deyişle özgürlüklerin genişletilmesi, Başgil için öncelikle din bahsinde daha fazla serbestiyet anlamına gelmekteydi. Böylece, Hür Fikirler’de Türkiye’deki laiklik uygulamalarına yönelik eleştirilerle Soğuk Savaş antikomünizmi ve liberalizmi aynı çerçeve içerisinde ele alınmaktaydı. Bunlar, aynı zamanda, Türkiye’de sağ ideolojinin temel taşlarını oluşturmaktaydı. Hür Fikirler böyle bir ideolojik netleşmeyi sağlayacak kadar gelişkin ve etkili bir yayın olmamakla birlikte, yine de Türkiye’de Soğuk Savaş ideolojisinin sağ-muhafazakâr cumhuriyetçilere sağladığı olanaklar konusunda ipuçları vermekteydi.

Başgil’den farklı olarak Yalman’ın ABD’de edindiği izlenimler sekülerizme bağlılığını kamçılamış görünmekteydi.443 Özellikle kiliselerin etkinlikleri, dinî misyonerlik faaliyetlerine ilişkin kişisel tecrübeleri Yalman’ı caydırmak bir yana, Türkiye’deki laiklik uygulamalarının önemini gözünde artırmış gibiydi. Bu fikir farklılığı bir süre sonra dergiyi de etkileyen bir ayrılığa dönüşecekti.

Hür Fikirler, Fikir Hareketleri’yle kıyaslandığında çeviri eserlere daha az yer veriyordu. Kimi sayılarında dönemin ünlü antikomünist isimlerinden ABD’li gazeteci Walter Lippmann’ ın yazıları yer aldı. Ayrıca, dünya federalizmi fikrinin en ünlü savunucularından biri olan Emery Reves’in The Anatomy of Peace (Barış’ın Anatomisi) adlı kitabının “Sosyalizmin İflası” başlıklı bölümü de tefrika halinde yayımlandı. Bu kitabın Amerikan üniversitelerinde elden ele dolaştığı, kiliselerde vaaz mevzuu haline getirildiği notu düşülmüştü.444 Yine Lucien Morice’in Dünya İmparatorluğu’na Doğru başlıklı kitabından bölümler tefrika edildi. Uluslararası ilişkilere liberal entegrasyoncu bir perspektifle yaklaşan bu isimlerin açtığı “dünya hükümeti” ya da “dünya federalizmi” gibi tartışmalarda, sosyalizm ve kapitalizmin iflas ettiği ileri sürülerek ütopik bir biçimde ortak bir örgütlenme oluşturma önerisi dile getirilmekteydi. Bu tartışmanın kısmen ilgi çekmesinin nedeni, Türkiye’nin Soğuk Savaş’taki Batı bloku yanlılığına itiraz edilmese de liberalizmin ülkenin koşullarına uygun biçimde rötuşlanması gerektiğine ilişkin görüşlerdi.445

Hür Fikirler’de doğrudan ABD hakkında yazılmış yazılara ya da ABD’ye ilişkin değinilere Fikir Hareketleri’nden daha fazla rastlanmaktaydı. Bu yazılar ABD’yi iyi bilen isimlerin kaleminden çıkmaydı ve ABD hakkında kamuoyunda oluşan önyargıları kırma amacı taşımaktaydı. Sulhi Dönmezer’in ABD’de bizzat yaptığı gözlemlerden yola çıkarak kaleme aldığı ve özellikle eğitim sisteminin işleyişini anlattığı makalesi ilgi çekiciydi.446 Dönmezer yazısında, Amerikan filmlerini izleyerek Amerikan terbiye sistemi ve üniversite öğrencileri hakkında fikir sahibi olanların, bunları milli geleneklerle bağdaşmaz bulduğunu ancak tüm bunların yanlış kanaatlere dayandığını iddia etmekteydi. Dönmezer, kızların yaşlı kadınların kontrolündeki evlerde barındığını, kızlı erkekli partilerde alkol alınmasına müsaade edilmediğini anlatarak diğer Batılı ülkeler gibi ABD’nin de ahlaki düşkünlüğün pençesinde olduğu iddiasını çürütmeye çalışmaktaydı. Ahlaki meseleler ABD’ye yönelik muhafazakâr eleştirilerde sıkça gündeme getirilmekteydi. Dolayısıyla Amerikan toplumunun “iffetli bir toplum” olarak resmedilmesi, bu kesimler arasındaki Amerikan imajı açısından önemliydi.

Diğer dergilerde de rastlanan popüler bir iddianın Hür Fikirler’de de yer bulduğu görülür. Bu, Avrupa’daki durumun tersine Amerikan işçisinin Amerikan kapitalizminin işleyişi nedeniyle avantajlı ve bu nedenle sistemle barışık olduğu iddiasıydı.447 Herhangi bir somut kanıta dayanmayan bu iddia, eşitsizlikte ifrata kaçan Avrupa’ya karşın ABD’de daha dengeli bir ücret ve gelir dağılımı politikası olduğunu öne sürmek için dile getirilmekteydi. Halbuki 1960’lardan itibaren tablonun tam tersi olduğu açık biçimde görülecekti.

Hür Fikirler’in Türkiye aydını üzerinde derin izler bırakan bir yayın olduğunu söylemek mümkün değildir. Ancak muhafazakâr modernleşmecilerin de dahil olduğu bir çevrenin, genel olarak Soğuk Savaş tartışmalarına ve özel olarak ABD’ye yaklaşımlarını anlamak isteyenler için önemli ipuçları vermektedir. Öncelikle bazı aydınların Anglosakson modelini ve Soğuk Savaş tartışmalarını kullanarak iç politikaya ilişkin görüşlerinin meşruiyetini genişletmeye çalıştıkları anlaşılmaktadır.

Hür Fikirler, Hüseyin Cahit’in Fikir Hareketleri ile kıyaslandığında, Türkiye aydınının Kıta Avrupa’sı odaklı fikir tartışmalarından çıkarak, ABD’nin dünya gücü olarak yükseldiği Soğuk Savaş koşullarında Atlantik ötesi tartışmalarla daha fazla ilgilenmeye başladığı görülür. Bu değişim, tartışmaların derinlik ve kalite açısından geriye düşmesine yol açmıştır. Öte yandan Amerikan modeline gösterilmeye başlanan ilgi, Türkiye’nin geçirmekte olduğu, iktisadi ayağı liberalizasyon ve dünya pazarlarıyla bütünleşme olarak özetlenebilecek dönüşüm çabasıyla da örtüşmektedir.

436. Yalman, Turkey in My Time adlı otobiyografik kitabında, üniversite eğitimi yıllarında bu ilişki ağına nasıl sahip olduğunu anlatır. Bkz. age, s. 26-35.

437. Yalman’ın ifadesi bu yöndedir. Ayrıca cemiyet, Dünya Liberaller Birliği’nin 1949’da Paris’te düzenlenen kongresine de katılmıştır.

438. Hür Fikirler’de dikkat çeken genel bir demokrasi söylemi yerine özellikle bireysel özgürlüklerle tanımlanan bir liberalizm söyleminin öne çıkarıldığıdır. Dolayısıyla Hür Fikirler, liberal demokrasiyi savunusundan ziyade liberalizm savunusuna odaklanmaktadır.

439. “Hür Fikirleri Yayma Cemiyetinin Beyannamesi”, Hür Fikirler, Cilt 1, Sayı 1, Kasım 1948, s. 46, 48.

440. Bu sözleriyle siyasi bakımdan “halkçı” bir karakter taşıyan Başgil’in görüşleri, bahis demokrasinin eşitlik prensibine gelince son derece “seçkinci”dir. Ehliyet ve liyakatte eşit olmayan insanların eşit tutulamayacağını söyleyen Başgil “Bilen ile bilmeyen, tembel ile çalışkan, sadakatle ihanet, faziletle redaet, ehliyetle belâhat, hürriyetle esaret… Hiç müsavi olur mu?” demektedir. Bkz. Ali Fuat Başgil, Demokrasi ve Hürriyet, İstanbul, Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti Neşriyatı Sayı 8, Telif Eserler Sayı 5, 1949, s. 42. Başgil, İngiltere’de kralın “millî ve emperyal birliği”ni simgeleyen bir unsur olarak varlığını demokrasiye aykırı bulmaz, hatta olumlar. Demokrasinin simgelerle de desteklenen manevi yönünü böylece vurgulayan Başgil, demokrasiyi ekseriyetle tanımlamaktan da geri durmayacaktır. Bu çelişik gibi görünen görüşler, Başgil’in cumhuriyetle halkın isteklerini karşı karşıya koyan, ancak halka eşitlikçi bir biçimde kesinlikle yaklaşmayan son derece muhafazakâr bir tutumun göstergesidir. Bkz. age, s. 17-18.

441. Yalman ile Başgil’in tek parti yönetimine muhalif kalmakla birlikte, muhalefet ettikleri konuların aynı olduğu söylenemez. Yalman, başta laiklikle ilgili reformlar olmak üzere Cumhuriyet devrimlerini desteklemeyi sürdürmüştür. Oysa Başgil’in zamanla daha da belirginleşen itirazları laiklik uygulamalarına yoğunlaşacaktır.

442. Hüseyin Sadoğlu, “Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti”, Murat Yılmaz (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (307-315), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005, s. 308.

443. Turkey in My Time, s. 30.

444. Bkz. Emery Reves, “Sosyalizmin İflâsı”, Hür Fikirler, Cilt 1, Sayı 11, Eylül 1949, s. 573.

445. Armaoğlu’nun bu konuda bir tartışma yürüttüğü yazısındaki şu satırlar açıklayıcıdır: “Gerek komünizm ve gerekse kapitalizm, bu bakımdan, biri ifrata, diğeri de tefrite varmıştır. Her ikisi de meseleyi tek bir zaviyeden ve fakat birbirine zıt zaviyelerden ele almışlardır. Birisinde ferdî gaye unutulmuş, diğerinde de içtimaî gaye ihmal edilmiştir. Şu halde, netice olarak söylersek, bugün tercih zorunda kaldığımız iki sistemden liberalizmi benimsememiz zarurîdir. Tabiî hak ve hürriyetlerimize sahip olma zarureti bizi buna mecbur tutmaktadır. Lâkin bu sistemi kabul ederken de lüzumlu rötuşları yapmak mecburiyetindeyiz.” Fahir Hâdi Armaoğlu, “Bugünkü Dünyamız”, Hür Fikirler, Cilt 1, Sayı 4, Şubat 1949, s. 184.

446. Sulhi Dönmezer, “Hürriyete İnanmak ve İman Etmek”, Hür Fikirler, Cilt 1, Sayı 2, Aralık 1948, s. 66-70.

447. “Amerika’daki kapitalist sistem neden Amerikan vatandaşları tarafından beğenilmekteyken, İngiltere ve Avrupa sosyalizme kapılıyor. Bunun sebebi Amerikalı ve Avrupalı iş adamı arasındaki farkta mevcuttur. (...) Ne yazık ki Türkiye efkârıumumiyesi kapitalizm ve sosyalizm mevzularını sadece Avrupa’daki cereyanlarla ve Avrupalı muharrirlerin yazılariyle tanımaktadır. Amerikan kapitalizmi maalesef henüz meçhul bir âlemdir. Amerika’da ne ezelî ve ebedî bir zengin sermayedar sınıfı… Ne de ezelî ve ebedî bir âciz işçi sınıfı yoktur (…) İkincisi içtimaî muhitte kayıdsız, şartsız serbest bir iktisat sisteminin hükümran olmasıdır. (...) Bütün kalbimle temenni ederim ki aziz vatandaşlarım, Avrupa kapitalizminin zararlarını düşünürken Amerikan kapitalizminin Amerikan vatandaşlarına ne imkânlar hazırladığını da tetkik etmek külfetine katlansınlar.” Nezahet Nurettin Ege, “Eski Dünyada Kapitalizm İflâs Etmemiştir. Fakat Kapitalistler, Kapitalizmi İflâsa Sürüklemişlerdir”, Hür Fikirler, Cilt 1, Sayı 11, Eylül 1949, s. 579-586.

Ortadoğu’ya bakış: Antisömürgeciliğin evcilleştirilmesi mümkün mü?

Yukarıda değinildiği gibi, 1950’lerde Türkiye, özellikle İngiltere’nin talebiyle Ortadoğu’da aktif bir siyaset izlemeye başladı. Forum da özellikle 1950’lerin ikinci yarısında Ortadoğu’daki gelişmelere sayfalarında daha fazla yer vermeye başladı. Ortadoğu coğrafyası, antisömürgeci mücadelenin ve üçüncü yol deneyimlerinin yataklarından biriydi. Arap aydınları bağımsızlık sonrası kalkınma sorunları üzerine dünya genelinde yapılan tartışmalarda kendi sözlerini söylüyor, konuyla ilgili tartışmalar alevlendikçe alevleniyordu. Ancak Forum’un Ortadoğu yazıları incelendiğinde bağımsızlık hassasiyetinden bahsedilse de antikapitalist kalkınma tartışmalarına neredeyse hiç değinmediği görülür. Halbuki tartışmalardan haberdar olunmaması mümkün değildi. Bu yazılardan çıkan sonuç, Forum’cuların Ortadoğu’ya reel politik yanı ağır basan bir gözle baktığıdır. Üstelik bu reel politik değerlendirmelerde Ortadoğu’daki karşı siyasi pozisyonlar hiç dikkate alınmadan Hür Dünya adına hayata geçirilen proje ve politikalar değerlendirilmekteydi. Bu bağlamda, örneğin Soğuk Savaş ittifak politikalarının bir ürünü olan Bağdat Paktı’na büyük önem atfedilmesi474 ve İsrail’le ilişkilerin iyi tutulmasını telkin eden yazılar dikkat çekiciydi.

Forum’cular, Arap dünyasındaki yaygın Batı karşıtı tutumla empati kurmak bir yana, Batı’ya Ortadoğu’daki nüfuzunu yitirmemesi için tavsiyede bulunuyordu. Forum, örneğin Ortadoğu’da Sovyet etkisini artıran gelişmeler üzerine, bu coğrafyadaki sömürge karşıtı hissiyatın Batı tarafından anlaşılmasının zorunlu olduğunu savunmakta; Türkiye’nin bu hislerin doğru bir tercümesini yaparak Batılı dostlarını “müstemlekecilik siyasetinden ve bunun kalıntılarından vazgeçmeleri”475 için uyarması gerektiğine işaret etmekteydi. Nitekim hükümetin, Batı’yı yanlıştan alıkoyacak uyarılar yapmak yerine, tersi bir yol izleyerek Türkiye’nin Arap kamuoyunda antipatik görünmesine yol açacak bir politika izlemesi eleştirilmekteydi. Örneğin Mısır ve Suriye’nin kısa süre için aynı devlet çatısı altında birleşmesini sağlayan Arap birliği tartışmaları konusunda Forum, birleşme, Türkiye’nin ve Batı’nın menfaatine uygun olmasa da aleyhine vaziyet almanın doğru olmadığını şöyle savunmaktaydı:

Ancak bu demek değildir ki Başkan Nâsır bir kere açıkça milletlerarası komünizmin aleyhine vaziyet aldıktan sonra, ona Batı tarafından yardım edilmemelidir! Aksine, Batı, Kasım ile mücadelesinde tarafsız kalmakla beraber, Nâsır’a ekonomik yardımı geniş ölçüde arttırmalıdır. Zira Nâsır’ı tecrit edip düşürmek politikası çok tehlikelidir. Çünkü Arap Maşrikında Nâsırcılığın yerini alabilecek millî mahiyette hiçbir halk cereyanı mevcut değildir. Nâsır düştüğü takdirde, tamamen gözden düşmüş olan muhafazakârların değil; fakat ya Komünistler ve ondan daha az ihtimal olmakla beraber, (Nâsır’ın aksine) Batının sadece sömürgeciliğinin değil, fakat bütün medeniyetinin düşmanı olan Müslüman Kardeşler iktidarı alacaklardır.476

Forum’un izlenmesi gereken politika konusundaki bu önerisi, ABD’nin Arap dünyasında Batı’ya düşman olmayan milliyetçiliği solun güçlenmesine alternatif olarak destekleme politikasıyla da örtüşmekteydi.

Tüm bunlardan da anlaşılmaktadır ki; Türkiye’nin önemli aydınlarını bir araya getiren Forum, azgelişmiş ülke aydınlarıyla hiçbir şekilde düşünsel rezonans içine girmemiştir. Tersine, Türkiye’yi pek çok ülkede esen bağımsızlıkçı, çoğu durumda Batı karşıtı rüzgâra kapılmaktan koruyan Batı yandaşlığı bir övünç vesilesi olarak görülmekteydi. Aydın Yalçın’a göre, Doğu milletleri kendilerine yapılan yardım tekliflerine rağmen ABD başta olmak üzere Batı âlemine husumet duymaya devam ederken Türkiye, sırf reel politik kaygılarla değil “Batı’yla paylaşılan müşterek kıymetlerden” kaynaklanan gerekçelerle Batı kampında yer almaktaydı:

İşte bu sebepledir ki, Türk devrimciliği, bazı Asya ve Ortadoğu memleketlerinde olduğu gibi, gerilik ve irtica ile karışmış müfrit bir milliyetçilik hâline gelmemiştir; aynı zamanda devrimciliğin savunduğu batılılaşma ve sür’atli içtimaî değişme, bazı memleketlerde olduğu gibi aşırı ve tahripkâr bir solcu ihtilâl hâline inkılâp etmemiştir.477

Türkiye’nin Kemalizm sayesinde Batı’ya dost olarak kaldığını ve Kemalizmin “komünizmin panzehiri” olduğu yönündeki bu sözler önemlidir. Böylece, Kemalist aydınların algılarını yanı başlarındaki sosyalist ülkelerde yaşanan olumlu gelişmelere ya da Üçüncü Dünya ülkelerini bir araya getiren Bağlantısızlar Hareketi gibi girişimlere nasıl kapatabildiklerini anlamak mümkün olabilir. Bu ilgisizliğin bir diğer nedeni, kendisini her daim “Birinci Dünya”nın bir parçası olarak gören Türkiyeli aydının Ortadoğu’ya üstten bakan tavrıydı. Kuşkusuz, bu küçümseyici bakışın, geçmişte kendisini Osmanlı İmpatarloğu’nun merkeziyle özdeşleştirerek imparatorluğun Arap topraklarına tepeden bakan Osmanlı aydınlarından devralınan mirasla yakından ilgisi vardı. Forum’daki bu eğilimi tespit eden Necat Erder’in uyarısı bu bağlamda anlam kazanır:

Türk aydını, kendisinde kuvvetle yerleşmiş olan arapları küçümseme kompleksini yenerek, bu milletlerin meselelerine karşı anlayış gösterir ve münevverlerinin fikirleri ve gayretleriyle ilgilenirse bunun çok müsbet yankıları olacağı muhakkaktır.478

Dış politika meleleleri arasında Forum’un özel önem verdiği konulardan bir diğeri ise ileride Türkiye’deki Amerikan karşıtlığının nedenlerinden birine dönüşecek Kıbrıs meselesiydi. Forum, Kıbrıs başlığında, gelişmeleri izleyen ve değerlendiren bir aydın dergisi olmanın ötesine geçerek, hükümete politika önerilerinde bulunan bir odak gibi davrandı. Hükümetin statüko korunamayacaksa adanın Türkiye’ye bırakılması tezini eleştiren Forum, adanın taksimi ve nüfus mübadelesine gidilmesiyle eşzamanlı olarak Türk ve Yunan askerî kuvvetlerinin adaya konuşlandırılmasını önerdi. Forum’un Kıbrıs’ta oluşturulacak askerî yapının İngiliz kuvvetlerini de kapsayacak bir kumandayla NATO’ya bağlanmasını ve hatta Bağdat Paktı antlaşmasıyla ilişkilendirilmesini önermiş olması da oldukça çarpıcıydı.479 Önerileri çarpıcı kılan hem önerilen politikaların izleyen yıllarda büyük ölçüde uygulanmış olması, hem de Forum’un İngiltere’nin karşısında bağımsızlık mücadelesi veren Bağlantısızlar Hareketi’nin bir üyesi olan Kıbrıs’ı NATO’ya bağlamayı gündeme getirmiş olabilmesiydi. Forum’ un Kıbrıs yazılarında dikkat çeken bir husus, Türkiye’nin tezlerini desteklemeyen Batılı müttefiklerin bu politikaları nedeniyle eleştirilmemesiydi.480 Kıbrıs konusundaki yazılar daha çok hükümete doğru politika konusunda yol göstermeyi amaçlamaktaydı. Tenkitler hükümet politikalarına yoğunlaşmış ve hükümetin görüşme masasında gündeme getirebileceği alternatif politika önerileri yapılmıştı.

474. Forum, Bağdat Paktı girişimini desteklediği gibi, Suriye ve Mısır’ın pakta gösterdikleri tepkiyi Türkiye’nin rolü karşısında gösterilen bir tür “kıskançlık” olarak yorumlamıştır: “Türkiye’nin, zaten Yakın Doğu’nun önderi iken, bu kadar bariz bir şekilde önderliğini ilân eden bir hareketin, bu memleketlerde önder rolündekileri korkutacağı beklenebilirdi.” Bkz. “Türk-Irak Paktının akisleri”, Forum, Cilt 3, Sayı 25, 1 Nisan 1955, s. 7.

475. “Ortadoğu Durumu”, Forum, Cilt 5, Sayı 51, 1 Mayıs 1956, s. 6.

476. “Arap Dünyası”, Forum, Cilt 11, Sayı 121, 1 Nisan 1959, s. 8.

477. Yalçın, bu “övgü”yü Türkiye üzerine ABD’nin ünlü düşünce kuruluşlarından Council on Foreign Relations’ta, Columbia Üniversitesi’nde ve Kanada’da yaptığı konuşmalarda dile getirmiştir. Bkz. Aydın Yalçın, “Türkiye’de Demokrasi”, Forum, Cilt 10, Sayı 119, 1 Mart 1959, s. 13.

478. Necat Erder, “Aydınlar ve Dış Politika”, Forum, Cilt 4, Sayı 44, 15 Ocak 1956, s. 8.

479. Bu önerileri sıralayan bir yazı için bkz. “Kıbrıs Meselesi ve Türk-Yunan Münasebetleri”, Forum, Cilt 4, Sayı 46, 15 Şubat 1956, s. 7-10.

480. Oysa örneğin, Peyami Safa’nın çıkardığı 1950’lerin önemli fikir dergilerinden Türk Düşüncesi’nde Türkiye’nin Batılı müttefikleriyle kurduğu ilişkiler onaylanırken Kıbrıs meselesinin gündeme oturmasından itibaren müttefikleri sert bir dille eleştiren yazılar çıkmıştır: “Okuyucularımız unutmamışlardır: Ben bu sütunda birkaç defa, Kıbrısımızın tamamına kavuşmamız için, gerekirse NATO’dan çekilebileceğimizi vefasız müttefiklerimize bildirmemiz lâzım geldiğini yazmıştım. Avrupa ve Amerika yalnız bu dilden anlarlar. Açıkgöz Yunanistan bu tepeden inme tesir fırsatını kaçırmadı. Bizse İngiltere’ye bel bağladık ve ona güvenimizi resmen tekrarlayıp durduk.” Bu satırlar Safa’nın Milliyet gazetesindeki yazılarından derlenmiştir. Bkz. Peyami Safa, “Kıbrıs, Yine Kıbrıs, Daima Kıbrıs”, Türk Düşüncesi, Cilt 8/9, Sayı 15/16-48/49, Şubat-Mart 1958, s. 8.

“İmanlı Batı” olarak ABD

İslamcı düşüncede Avrupa kurgusu Soğuk Savaş’la birlikte önemli bir değişim geçirse de Kıta Avrupa’sı hâlâ ABD karşısında düştüğü buhrandan maneviyata sarılarak çıkmaya çalışan bir düşkündü. ABD ise gerek komünizme karşı mücadelenin bayrağını taşıması gerekse manevi değerleri yok saymadan da gelişmiş bir ülke olunabileceğini göstermesi bakımından ideal Batı’ydı. Bilindiği gibi, bu ikinci nokta modernleşme sürecinde maddi manevi medeniyet ayrımı yapanlar tarafından uzun süre Japonya’ya duyulan hayranlığın da gerekçesi oldu. İslamcılar, ABD örneğiyle, Batılılaşma tartışmasının içinden çıkılamayan fen ile din ikiliğini kendi açılarından çözüme kavuşturduklarını düşünüyordu.518

Esasında, içeride Kemalizme ve laikliğe karşı mücadeleleriyle olabildiğine meşgul olan İslamcı dergilerin, ABD’yle gelişen çok yönlü ilişkilere ve Amerikan düşünce dünyasındaki tartışmalara geniş yer ayırdığı söylenemez. Dolayısıyla bu dönemde İslamcıların ABD hakkında ne düşündüğünü anlamak için bazen bazı başlıklarda büründükleri “sessiz” tavırdan yola çıkmak gerekmiştir. Bu yöntemle dönemin dergilerine dair genel bir değerlendirme yapılacaksa İslamcı düşün çevrelerinin ABD’yle yakınlaşma siyasetinin önemli sonuçlarından ve genel olarak hayatın her alanında hissedilen Amerikan etkisinden özel bir rahatsızlık duyduklarına ilişkin göstergeler yoktur. Örneğin İslamcı dergi ve düşünürlerin, ilişkilerin hızla ivme kazanmasına yol açan Truman Doktrini ile Marshall Yardımı,519 ABD’li uzmanların Türkiye raporları ve ABD yardım örgütlerinin Türkiye’deki çalışmaları, vb. pek çok önemli başlıkta neredeyse tam bir sessizlik içinde olmaları dikkat çekicidir. Başka konularda gözünü budaktan sakınmayan bir tavır benimsendiğine göre bu durum sessiz bir onay olarak yorumlanabilir. Zaten bu konulara değinilen az sayıda yazıda gelişen ilişkilere ilişkin olumsuz bir yaklaşım sergilenmez.

Böyle olmakla birlikte, farklı kesimlerden İslamcının ABD’yle yakınlaşma siyasetine her daim aynı pozitif bakışla yaklaştığını söylemek doğru olmaz. Özellikle Necip Fazıl tarafından çıkarılan Büyük Doğu dergisinin, doğrudan ABD’yi hedef almasa bile, Türkiye’nin ABD’yle yakınlaşmasını eleştirdiği dönemler olmuştu. Ancak bu noktada da eleştirinin esas hedefine ilişkin dikkatli bir okuma yapmak gerekir. Nitekim Büyük Doğu’ya bu gözle bakıldığında, ABD’yle yoğunlaşan münasebetlere ilişkin tavrın, Necip Fazıl’ın iç siyasette hangi tarafta durduğuyla bağlantılı olarak değiştiği anlaşılmaktadır. Özellikle CHP’nin iktidarda olduğu 1950’ye kadar ABD’yle ilişkiler CHP’yi eleştirmek için eleştirilmekteydi.520 Necip Fazıl, Millet Partisi’ne yakınlaştığı dönemde aynı şekilde DP hükümetini eleştirir olmuştu.

Öte yandan Necip Fazıl mistisizmi, komünizme ve kapitalizme karşı alternatif olarak İslam’ı öne çıkarması521 dolayısıyla özgün bir yaklaşıma sahipti. Ancak Necip Fazıl’ın reel politikadan kopuk gibi görünen tavrına rağmen, onun yönetimindeki Büyük Doğu’nun “komünizme karşı” ABD’den yana durma eğiliminin dışında kaldığı söylenemez.

Büyük Doğu’da ABD’ye yönelik eleştirilerin bir diğer kaynağıysa bu dönemde diğer İslamcı dergilerde de filtresiz biçimde dışa vurulan Yahudi düşmanlığıydı. Ortadoğu’da İsrail-Filistin geriliminin başlaması, bu düşmanlığı körükleyen nedenlerden biri olarak görülebilir. Ancak dönemin İslamcıları, Filistin hareketinin sol seküler tandansı nedeniyle Filistin mücadelesine beklendiği kadar sıcak yaklaşmıyordu. Yahudi düşmanlığının sürekli olarak işlenmesi, daha ziyade Osmanlı modernleşmecilerine ve Cumhuriyetin kurucu kadrolarına yönelik gizli Yahudilik ya da masonluk yakıştırmaları nedeniyleydi. Özellikle masonluk, İslamcı dergilerin en popüler konularından biriydi. Bu aynı zamanda İslamcı düşüncenin Türkiye’nin yakın tarih okumasında içine düştüğü komploculuğun da bir dışavurumuydu. Özellikle Necip Fazıl gibi antisemitist isimler için Türkiye’nin yakalandığı Batılılaşma illetinin sorumluları bu gizli odaklardı. Yahudiliği ya da masonluğu koruyup kolladığı iddiası nedeniyle arada ABD de eleştirilerden payını alıyordu.522 Ancak aynı yıllarda tüm hızıyla süren Amerikancılaşma süreci ya da “küçük Amerika” hayaliyle kodlanan çok yönlü dönüşüm neredeyse hiç eleştirilmiyordu.

Bu esnada Hıristiyanlarla Müslümanlar arasında dinsel rekabet duygularını alevleyen gelişmeler de oluyordu. Gürültü en çok, Protestanların Türkiye’deki misyonerlik faaliyetleri gündeme geldiğinde kopuyordu. Bu iddiayı işleyen yazılarda Türk halkının Hıristiyanlaştırılmasına dönük sistematik bir kampanya yürütüldüğü öne sürülmekte; Hıristiyan Batı’ya karşı bilinçaltında tutulan sabit nefret duyguları açığa çıkmakta ve Batılıların esasında Müslümanlığa düşman oldukları iddia edilmekteydi.523 Dinlerarası rekabet, bu şekilde, Batı dünyasına karşı hissedilen olumsuzlukların su yüzüne çıkmasına vesile oluyordu. İslamcılar, bu yıllarda antikomünizm davasında ABD’yle birlikte çalışılmasını onaylarken, hatta dinlerarası bir maneviyat cephesinden söz ederken Türkiye’deki Hıristiyan unsurların bu mücadelede ABD’yle birlikte hareket etmelerini kesinlikle kabullenemiyorlardı. Örneğin ABD başkanı tarafından tahsis edilen bir uçakla İstanbul’a gelip taç giyen ve manevi sahada totaliterliğe karşı amansız bir savaş açacağı bildirilen Fener Patriği’ne ilişkin haberde yapılan bağışlardan da söz edilerek Patrikhane’nin Türkiye’de saltanat sürdüğü öne sürülüyordu.524

Aslında İslamcılar, gelişen ilişkileri nasıl karşıladıklarının ilk işaretlerini ABD savaş gemisi Missouri’nin ünlü İstanbul ziyaretine ilişkin yorumlarıyla vermişti. İslamcılar arasında bu ziyaret sessiz bir onayla karşılandı. Dönemin İslamcı dergilerinin ziyaret öncesi ve sonrasında yaşanan onca sansasyonel olaya gösterdiği ilgi sınırlıydı. Halbuki ziyaret boyunca konuşulanlar, yazılanlar İslamcıların eleştirebileceği yüklüce bir malzeme oluşturmaktaydı. Örneğin Missouri’nin ziyareti öncesinde İstanbul’a ayak basacak Amerikan denizcileri için İstanbul genelevleri boyanmış ve temizlenmiş; limana ayak basan askerler kendilerini içkili ve danslı eğlencelere vermiş; yüzlerce insan kadınlı erkekli gezintilerini sandallara doluşarak ulaştıkları Missouri’nin güvertesinde devam ettirmişlerdi. Dönemin gazete ve dergileri bu detaylarla doluydu. Ancak İslamcılar bu yaşananlar karşısında büyük oranda sessizdi. Devletin genelev boyamaya kadar giden abartılı hazırlıklarıysa ancak satır aralarında ya da çok sınırlı bir şekilde eleştirildi. Sadece Büyük Doğu ve Sebilürreşad dergilerinde yaşananları ahlakçı bakış açısıyla yargılayan birkaç haber yayımlandı. Büyük Doğu’daki kısa değinide, Amerikan denizcileriyle gönül eğlendirmeye meraklı, ahlaki düşkünlük içindeki Türk kızları eleştirilmekteydi.525 Sebilürreşad bu kızların YMCA isimli Amerikan örgütünün düzenlediği bir baloya katılarak ABD’li erkeklerle dans etmelerine ve içki içmelerine büyük tepki gösterdi.526 Bu mesele basının el atması ve sonrasında konunun TBMM’ye taşınmasıyla büyük bir olaya dönüştü.527 Ancak gerek Missouri denizcisiyle flört eden genç kız örneğinde, gerekse Amerikalılarla dans eden kızlar örneğinde hedef alınan ne hükümet veya İstanbul valiliği ne de ABD’li askerlerdi. Hedeftekiler iffetsizlikle suçlanan Türk kızlarıydı.528 Kabak kadınların başına patlatılırken ne Mart 1946’da ne de daha sonra bu ziyaretin siyasi mesajına itiraz eden bir çıkış sergilendi.

Batıcılığın Müslüman Türk halkının kültürünü dejenere ettiği serzenişi, İslamcılığın Batılılaşma eleştirisinin kadim bir öğesiydi. Ancak dejenerasyon eleştirisi, kültürel hayat üzerinde Amerikan etkisine topyekûn bir itiraz halini almadı. Sesler ancak anlık ahlakçı tepkiler verilirken yükseliyordu. Tanıl Bora, “Türk milliyetçi-muhafazakârlığının ortalaması da kültürel antiamerikanizm ile politik ABD-yanlılığının bireşimidir,”529 derken haklıdır ancak Türkiye sağının “kültürel antiamerikanizm” olarak kodlanan niteliği de tartışmalıdır. Mesela bu dönemde ABD’yle girilen ittifakın kutsallığı İslamcı milliyetçi muhafazakârları kültürel eleştirelerinde bile temkinli olmaya itmişti. Nitekim kültür konusundaki hassasiyetleri reel politik duruşlarının gerisinde kalan bu kesim, “Küçük Amerika” olma söylemiyle somutlanan süreci, kimi sivri çıkışlar dışında, eleştirmekten bile geri durdu.

Tersine, ABD filosunun daha sonra gerçekleşen bir başka ziyareti vesilesiyle İslamcı yayınlarda ABD’nin dine verdiği önem övüldü. Bu ziyaretler hakkındaki az sayıdaki yazıdan birinde gemi personelinin dinî ibadetlerini aksatmaması için düzenlenen dua odalarından hayranlıkla bahsetmekteydi.530 Bu tür yazılar, açıktır ki, “dost” ABD’nin dine verdiği önemin Türkiye hükümetine örnek teşkil etmesi niyetiyle yazılmaktaydı.

Soğuk Savaş’ın cepheleştirici ideolojisi, İslamcıları başta ABD olmak üzere “maneviyatçı Batı”ya yakınlaştıran temel etkendi. Dönemin güncel gelişmeleriyle zaman zaman araya soğukluk girse de bu cephe Soğuk Savaş’ın sonuna kadar varlığını sürdürdü. Bu işbirliğinin, Türkiye’deki bir başka unsuru, antikomünizm çatısı altında İslamcılıkla buluşan Türk milliyetçiliğiydi. Soğuk Savaş öncesi seküler karakteri baskın olan milliyetçilik, bu yıllarda İslamcı ideolojinin etkisi altına girmiş ve Türkiye sağının temel ideolojisi olan Türk-İslam sentezi bu süreçte oluşmuştu.531 Bu sentezin ortaya çıkmasının Soğuk Savaş’la doğrudan bağlantılı nedenleri de vardı. Bunlardan biri, Osmanlı döneminden itibaren iki kesimin de projelerine konu olan Türkî-Müslüman toplulukların, “komünist mezalim” altında kalmasının yarattığı ortak gündem ve duygulardı. Bir diğer neden ise İslamcı ve milliyetçilerin birbirlerinin varlığını ve güçlenmesini komünizme karşı mukavemetin artması anlamında önemsemeleri ve bu konuda dayanışmalarıydı. Bu nedenle Türkiye’de solun güçlendiği yıllarda Anadolu’nun farklı yerlerinde hızla örgütlenen komünizmle mücadele derneklerinde birlikte örgütlendiler.

518. “Bu mercilere müracaat edince hayrete layık bir nokta ile karşılaşacağız ki o da şudur. Bu husustaki umumi kanaate rağmen ilim adamları, hiç değilse Anglosakson ilim adamları maddi değildir.”, Lee Vrooman, “İlim Adamları Dindar Olabilir mi?”, İslâm Dünyası (Taceddin Öney), Cilt 1, Sayı 13, 27 Haziran 1947, s. 5.

519. İslami eğilimli Yeni Sabah gazetesinde şöyle denmektedir: “Rusya ve peykleri Amerikan hükümetinin yardım ve irtikrazının Amerikan ticari emperyalizmini gizleyecek bir vasıta olduğuna inandıklarını itiraf ediyorlar. Bu korkularının asılsız bir hayalden ibaret olduğu aşikârdır.”, bkz. “Marshall Planı Etrafında”, Yeni Sabah, 9 Nisan 1948, s. 6. Marshall yardımları genel olarak olumlu karşılanmakla birlikte, Türkiye’ye verilecek payın düşünüldüğünden daha az olduğunun anlaşılması ya da yardımların azalması hayal kırıklığı yaratmıştır. Ancak bu durumda bile asıl eleştiri okları içeride hükümeti hedef almıştır: “Sonra?.. Evet, sonrası var… Sebep sadece Amerikalılar tarafından atlatılmış olmaktan ibaret değildir. Bizim de kendisiyle ülfet ve münasebetimizde, onu, böyle bir yardımdan vaz geçirtecek acaba ne gibi menfi tesirler olmuştur?”, “Sebep”, Büyük Doğu, Yıl 3, Cilt 4, Sayı 79, 6 Şubat 1948, s. 8. “Şimdi de Amerikan yardımı ve (Marşal) planının sağlıyacağı imkânlar vesilesiyle yeni kalkınma planlarından bahsediliyor. Şüphesiz ki, bu güzel bir fırsattır. Ancak kat’i bir ihtiyaç halini alan kalkınma hamlelerimizi kimler idare edecek?”, Cafer Seno, “Türk Millî Kalkınmasını Kimler İdare Edecek?”, Büyük Doğu, Yıl 3, Cilt 4, Sayı 82, 27 Şubat 1948, s. 9.

520. “Halbuki bütün harimimiz onların eline geçmiş; ve hele son (Amerikanizm) gayretiyle kendimize ait hiçbir noktamız kalmamıştır. Bir milletin politikasını tutmak başka, şahisiyetini ona kurban etmek başkadır”, Mustafa Müftüoğlu, “Şahsiyetçilik Dâvamız: Ecnebî Mütehassıs”, Büyük Doğu, Sayı 9, 2 Aralık 1949, s. 11. Bu örnekte de hedefin NATO’dan çok CHP olduğu anlaşılmaktadır: “Atlantik Paktına alınmayışımızın mânası hazindir! Gerisi; ziyaretler, teminler, ittifaklar, medihler vesaire, yalnız teselli… Hazin mâna şudur: Eğer Atlantik Paktına alınacak olursak, bize bir tecavüz vukuunda, bu Pakta dâhil milletlerin, taahhütleri icabı derhal harekete geçmeleri, safımızda yer almaları ve bütün kuvvetleriyle bizi ve kendi dünyalarını kurtarmaya savaşmaları lâzımdır. (…) İşte, son 15 seneden beri dış politikamızda ihyakâr ve kurtarıcı roller oynamış olmakla iftihar edip iç cinayetlerini örtmek istiyen CHP’nin bize hediyesi, son vaziyet!.. Siyasetimizi bu çıkmaza kadar getirip sokmuşlar; ve yalnız şahsiyetsizlikleri ve Avrupaya kul köle olmaktan başka hiçbir hünere kıymet vermemeleri yüzünden bu vatanı, içtinapsız bir düşmanla, içtinabı pekâlâ kabil, dost çehreli dost olmıyanlar arasında sıkıştırıp bırakmışlardır.” Numan A. Binatlı, “Pakt”, Büyük Doğu, Yıl 6, Sayı 27, 22 Eylül 1950, s. 9.

521. Burhanettin Duran, “Cumhuriyet Dönemi İslâmcılığı: İdeolojik Konumları, Dönüşümü ve Evreleri”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (129-156), s. 130-150.

522. Bu tür örneklerden bazıları şunlardır: “İşte bu Hayim Naum, (Hahambaşı Hayim Naum, Türkiye’yi anlatmak üzere Amerika’ya gidiyor-benim notum) Yahudilik genelkurmayınca idare edilen kapitalizma ve emperyalizma dünyasında Türkler lehinde vaazlar (!) vermeğe koyularak, işe, Türkiyeyi müstakil hale getirdikten sonra içinden yıktırmak maksadiyle ilk defa Amerikada başlamıştır.” Dedektif X Bir, “İşte!”, Büyük Doğu, Yıl 5, Sayı 2, 21 Ekim 1949, s. 16. Ahmet Emin Yalman’a yönelik şu çarpıcı ifadeleri kullanılmıştır: “Ona sormak isterdik: Milleti parçalıyarak peşkeş çekmek istediğimizden bahsettiği düşman kimdir; bunun hayalen, yalan olarak bile ismini verebilir mi? Halbuki biz onun, bu milleti parçalıyarak peşkeş çekmek istediği iki düşmanın ismini hakikî olarak verebiliriz. Birbirine bütün zıddiyetleri içinde Amerika ve Sovyet Rusya. Hazin ve muztarip Mütareke yıllarında resmen ve alenen Amerikan (manda)sını isteyen bu, (Sabatay Sevi)nin son veledi, bugün (manda)yı mânevî sahada tahakkuk etmiş görüp saadet duyanlardan (…).” “Tahrik”, Büyük Doğu, Sayı 27, 5 Ocak 1951, s. 8.

523. Bkz. “Türkleri Hıristiyanlaştırma Hareketleri”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 16, Ekim 1948, s. 247. Aynı yazıda Amerikan Bord Neşriyat dairesi tarafından basılan “Rahmet Damlaları” isimli kitabın misyonerlik faaliyeti kapsamındaki kitaplardan biri olduğu anlatılıyor. Bir başka yazıysa Ahmet Emin Yalman’ın bahsettiği, Rockefeller adına İslam âlemindeki dinî cereyanları tetkik eden, bu vesileyle Türkiye’ye de gelen ve adının Mr. Smith olduğu söylenen bir kişiden misyoner olarak bahsediliyor. Bkz. Ömer Rıza Doğrul, “Misyonerliğin Yeni Şekli: Ahmet Emin Yalmanı Aldatan Maskeli Bir Misyoner”, Sebilürreşad, Cilt1, Sayı 18, Ekim 1948, s. 277-278.

524. “Türkiye’de Patrikhane Saltanatı”, Sebilürreşad, Cilt 3, Sayı 29, Ocak 1949, s. 62-63.

525. Bkz. Numan A. Binatlı, “Atom”, Büyük Doğu, Sayı 1, 14 Ekim 1949, s. 9.

526. “Amerikan Bahriye neferlerile Türk kızlarını kucaklaştıran Genç Hıristiyan Cemiyetinin münasebetsizlikleri“, için bkz. “Talebe Yurdu mu? Yoksa Bar mı?”, Sebilürreşad, Cilt 2, Sayı 41, Nisan 1949, s. 255-256.

527. “1949 yılında İstanbul’a gelen Altıncı Filo’nun erleri için kız öğrencilerin devam ettiği bir lisan ve sanat dershanesinde özel bir çay düzenlenmiştir. ‘Amerikan denizcilerine verilen çay meselesi’ olarak basına da yansıyan bu olay için TBMM’de Afyon Milletvekili Hasan Dinçer, sözlü soru önergesi vermiştir. Dinçer, Amerikan gemisinin er ve erbaşlarını eğlendirmek üzere çay düzenlenmesine ilişkin bazı öğrencilerin ilgili makamlara şikâyet ettiklerini belirterek, ‘En temiz hava içinde cereyan etse bile an’anelerimiz de milli eğitim sistemimiz de buna müsaade ve müsamaha edemez’ demektedir. Milli Eğitim Bakanı Banguoğlu ise bu toplantının Türk kızlarına hazırlanmış bir tuzak gibi gösterilmek istendiğini, oysa gündüz düzenlenen toplantıda içki içilmediğini, dans edildiğini söyleyerek savunma yapmaktadır.” “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basın (1945-1960)”, s. 42.

528. “Taşıdığı siyah gözlüklerin arkasında fıldır fıldır yırtık gözleriyle genç Amerikalının karşısında kırıtan, kırılıp dökülen, gayet bayağı ve sulu tavırlarla İngilizcesine göstermek istiyen, üzerinde hiçbir kadınlık vakar ve iffeti taşımıyan bu kıza karşı Amerikalının bakışlarında sadece hayret, nefret ve dehşet vardı.” “Amerikalılar”, Büyük Doğu, Yıl 2, Cilt 3, Sayı 62, 9 Mayıs 1947, s. 8.

529. Bora şöyle devam eder: “‘Amerika’ kısmici-seçmeli Batılılaşma tasavvurlarına bilhassa uygun bir Batı’dır.” Tanıl Bora, “Türkiye’de Siyasal İdeolojilerde ABD/Amerika İmgesi: Amerika: ‘En’ Batı ve ‘Başka’ Batı”, Uğur Kocabaşoğlu (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 3: Modernleşme ve Batıcılık içinde (147-169), İstanbul, İletişim Yayınları, 2004, s.159. Böyle bir kısmici-seçmeci tavır bütünsel bir eleştiri üretilememesini açıklamaktadır.

530. İzmir’e gelen Amerikan donanması gemilerinde de en itinalı yerlerin ibadet için ayrıldığı söylenmektedir. Bkz. “Türkleri Hıristiyanlaştırma Hareketleri”, Sebilürreşad, Cilt 1, Ekim 1948, Sayı 16, s. 250.

531. Etienne Copeaux, Türk Tarih tezi konusundaki tartışmalardan yola çıkarak yaptığı değerlendirmede bu sentezin oluşmasını hümanist-Batıcı teze bir tepki olarak ele almıştır. Bkz. Etienne Copeaux, Tarih Ders Kitaplarında (1931-1993) Türk Tarih Tezinden Türk-İslam Sentezine, İstanbul, Tarih Vakfı Yurt Yayınları 59, Mart 2000, s. 55-57.

Müfrit Kemalizm olarak komünizm

İslamcıların komünizme karşı Batı’yı bir ittifak unsuru olarak kabul etmelerinde, Türkiye sağının Rusya’ya karşı beslediği tarihsel düşmanlığın itici etkisi göz ardı edilemez. Bu düşmanlık Soğuk Savaş kutuplaşmasıyla bir araya gelince 1950’ler Rus düşmanlığının zirve yaptığı bir dönem haline geldi. Bir kuşağı derinden etkileyen Necip Fazıl’ın, “Türk’ün gözünde başka milletler Moskofa yaklaştıkları nisbette düşman ve ondan uzaklaştıkları mikyasta dosttur,”532 ifadesi, İslamcıların tarihsel Rus düşmanlığını, ABD’yle yakınlaşmayı meşrulaştırmak için nasıl kullanıldığını göstermekteydi.

Dolayısıyla İslamcıların Sovyetler Birliği karşıtlığının nedenleri arasında dönemin antikomünist ideolojisi kadar Rus fobisinin ve dünyaya hâlâ Osmanlı İmparatorluğu döneminden kalma bir kinle bakmalarının payı olduğunu söylemek yanlış olmaz. Bu zihniyet dünyasına göre, Çarlığı devirerek kurulan Sovyetler Birliği, Rus İmparatorluğu’nun yayılmacı emellerini, bu kez daha korkunç bir “illet” yoluyla, komünizmi yayarak sürdürmekteydi.533 Aslına bakılırsa, çiğ bir Rus düşmanlığı yapıyor olsalar da Türkiye İslamcılarının, Rus İmparatorluğu’yla Sovyetler Birliği arasında kurdukları ilişki bu kesime has bir iddia değildi. Soğuk Savaş boyunca Sovyetler Birliği’nin bir imparatorluk olduğunu ileri süren Amerikan Sovyetologları, Rus Çarlığı’nın tarihini eşeleyerek bu tezlerini Çarlığın farklı halklar üzerindeki otoritesine ve bu otoriteyi ayakta tutan yönetim aygıtına dair bulgularla temellendirmeye çalışıyordu. Türkiye İslamcılarının ya da genel olarak muhafazakâr sağın farkı, “derinlik” kaygısı duymadan kestirme ithamlarla bir fikir dünyası oluşturmalarıydı.

İslamcı dergilerde Sovyet karşıtlığını sergileyen somut örnekler incelendiğinde, Sovyet coğrafyasında yaşayan Türk ve Müslüman grupların maruz kaldığı iddia edilen baskıların sürekli temalardan biri olduğu görülmekteydi. Müslüman nüfusun katledildiği ileri sürülürken nasıl ve nereden elde edildiği belirtilmeyen rakamlar verilmekte, insanlara zorla dinsizlik propagandası yapıldığından yakınılmakta ve Müslümanların ibadetlerini yapmalarına izin verilmediği öne sürülmekteydi. Tüm bunlar “Rus mezalimi”nin örnekleriydi. Bu halkların akıbetleri konusunda dile getirilen kaygılar ve Sovyetlere yöneltilen suçlamalar; söz konusu halklara duyulan kardeşlik hissinden çok, adeta kendi tebaası üzerinde başka bir siyasi gücün tasarrufta bulunmasına tepki gösteren bir imparatorluğun refleksini andırmaktaydı. Bilindiği gibi, daha önce bu tür iddialar, II. Dünya Savaşı sırasında Nazi Almanya’sının Sovyetler’e karşı işbirliği yapmaları durumunda Türklerin yaşadığı bölgeleri vaat etmesiyle Turan hayalleri canlanan Türkçüler tarafından da dile getirilmişti. Bu açıdan İslamcılar, Pantürkçülerin 1930’lardaki iddialarını aradan yaklaşık on yıl geçtikten sonra tekrarlıyordu.

İslamcıların bu tür iddiaları –adı verilen az sayıda kaynaktan anlaşıldığı kadarıyla– daha çok Batılı yayınlara ya da Avrupa’da bizzat ABD’nin desteğiyle çıkarılan antikomünist yayınlara dayanmaktaydı.534 Türkiye’deki İslamcıların yararlandığı bu tür yayınlara bir örnek Münih’te kurulan “Bolşevizmden Kurtarma Amerikan Komitesi”nin desteklediği “Sovyetler Birliği Öğrenme Enstitüsü” tarafından yayımlanan Dergi isimli yayındı. İslâm dergisi bu yayını tanıtmış ve aynı enstitü tarafından Caucassian Review (Kafkas İncelemeleri) isimli bir derginin de yayımlandığını okuyucularının bilgisine sunmuştu.535 Daha sonra bu derginin başyazarı olan Edige Kırımal’ın, Sovyetlerin Kırım’daki baskı siyasetini anlattığı bir yazısı da İslâm dergisinde yayımlandı.536 Aslen Kırım Tatarı olan ve II. Dünya Savaşı sırasında Almanya’da bulunan Kırımal, Nazi yönetimiyle özellikle işgal altındaki Ukrayna ve Kırım siyaseti konusunda işbirliği yapan bir kişiydi. Savaş bittikten sonra da faaliyetlerine ara vermeyip Almanya’da Sovyet çalışmaları yapan bir ekibe dahil oldu. Bir yandan İslam-Türk âleminin komünizmden kurtuluşu için mücadele verdiği iddia edilen Kırımal gibi Nazi işbirlikçilerinin yazılarına yer veren İslamcı dergiler, diğer yandan dünyanın demokrasi veyahut totaliter siyaset yoluna sapmak üzere bir yol ayrımına geldiğini öne süren yazılar yayımlıyordu.537

İslamcı yayınların Sovyetler Birliği ve sosyalizme ilişkin tahlillerinde ciddi bir bilgi birikiminin izlerini bulmak mümkün değildi. Yazarların genel olarak Marksizm konusunda da bilgisizliği dikkat çekici düzeydeydi. Örneğin, dönemin en önemli İslamcı dergilerinden Sebilürreşad’ta Marx’ın din konusundaki ünlü ifadesi Lenin’e yakıştırılabilmekteydi: “Lenin, din halkın afyonudur, demiştir.”538 Bu sığlığın göreli olarak aşıldığı az sayıdaki örnekten biri Peyami Safa’nın Büyük Doğu’da yayımlanan “Kızıl Çocuğa Mektuplar” başlıklı yazı dizisiydi. Bu yazı dizisi, sosyalist düşüncenin en azından temel önermelerine ilişkin bilgi düzeyi, bu önermeleri karalamak yerine temelinde yatan eşitlikçi kaygıya hak veren yaklaşımı ve bu önermelerin çürütmek için getirmeye çalışılan kanıtların niteliği bakımından istisnai bir kaliteye sahipti.539 Sosyalizm eleştirisinde belli bir düzeyin üstüne çıkabilen nadir bir yazı dizisinin yazarı Habil Âdem Pelister’di. Türkiye’yle Rusya ilişkisini ve ABD’nin bu ilişkiye dair politikasını Sovyetler Birliği’ni eleştirerek fakat tarihsel verilere dayanarak açıklayan bu yazı dizisi de Büyük Doğu’da yayımlandı.540 Dönemin ilginç ve bir ara emniyet teşkilatında çalışmış karanlık kişilerinden biri olan Pelister’in yazılarının benzer konuları ele alan diğer yazılardan sıyrılması, düzeyin ne kadar düşük olduğunun tersten bir kanıtıydı.

Sosyalizmi farklı yönleriyle ele alan bu yazılar dışında, “dinsizlik” iddiası antisovyetizmin temel dayanağıydı. Bu iddianın popülerliği, içeride Kemalist laiklik uygulamalarına karşı yürütülen muhalefette kaldıraç işlevi görmesiyle yakından ilgiliydi. İslamcı dergilerde konuyla ilgili yazılar yakından incelendiğinde, “komünizm kaynaklı dinsizlik tehlikesi”ne işaret edilirken hedef alınanın tek başına Sovyetler Birliği olmadığı, Kemalist laiklik uygulamaları ve bu uygulamaların mesulü olarak görülen CHP’nin de hedefte olduğu anlaşılmaktadır. İslamcıların gözünde komünizm, adeta Kemalizmin bir uç versiyonu,541 onun büründüğü daha korkunç bir çehreydi. Türkiye’de din düşmanlığı yapılarak komünizmin önünün açıldığı öne sürülmekte ve böylece laiklikle komünizm arasında doğrudan ilişki olduğu iddia edilmekteydi.542

Peyami Safa’nın antikomünizminin bilendiği 1950’lerin sonlarına doğru çıkan Türk Düşüncesi sayılarında bu iddia geniş yer tutmaktaydı. Dergi, komünistlerin Atatürkçülük maskesi altına gizlendiğini,543 Türkiye’de devrimcilik adı altında kızıl propaganda yapıldığını,544 hatta Sovyetler’de de inkılabın üstünlüğü ve dokunulmazlığı sisteminin savunulduğunu ve bu sistemin en mühim unsurunun putçuluk olduğunu ileri sürmekteydi. Bunlar açıktan ya da dolaylı yollardan Türkiye’deki inkılapçı anlayışa yöneltilen eleştirilerdi. Aynı kaygıyla, “yekpare küfür” olarak nitelenen komünistlerle masonların Türkiye’de Müslümanların dinine karşı düşmanca politikalar uygulayan perde arkasındaki odaklar olduğu ilan edildi.545 Dönemin en etkili İslamcı yayınlarından biri olan Sebilürreşad’ın çıkış yazısında derginin çıkış amacı, bu odaklarla mücadele ekseninde tanımlanırken Batı “masonluğuna” karşı mücadeleye davet edilmekteydi:

İntikam ateşiyle ruhları yanan, gözleri kıpkızıl bir hale gelen farmasonluk, azgınlığını o dereceye getirdi ki, din kitaplarından ayetleri kaldırdı, camilerde hıfzı Kur’an’la meşgul olanları cürmümeşhutla suçlandırdı. Laiklik nikabına bürünerek komünizmin temellerini kurmağa çalıştı.546

Zaten İslamcı yayınlar arasında bu başlığı en fazla öne çıkaran ve sürekli olarak işleyen Sebilürreşad’dı.547 1948’deki çıkışından itibaren dinî eğitim kurumları, okullarda din dersi, ezanın Türkçe okunması, harf inkılabı gibi konularda sürekli olarak Kemalizme muhalefet eden Sebilürreşad’ın laiklik karşıtı muhalefetini, DP iktidarıyla birlikte sertleştirdiği, uluslararası alanda yaşanan gelişmeleriyse bu muhalefete bir fon olarak kullandığı görülmekteydi. Öte yandan, ABD’deki dinî uygulamaları anlatan haberlerde de sürekli olarak, Türkiye’deki uygulamalara dair mesaj verme çabası ön plandaydı.548 Dolayısıyla Sebilürreşad, dünyada olup bitene daha fazla yer veren İslâm dergisi ya da bir fikir hareketi haline gelmeyi amaçlayan Büyük Doğu gibi yayınlara kıyasla komünizmin sekülerleşme sürecinin yarattığı bir canavar, bir ucube olduğu tezini daha fazla işleyen yayın oldu.

İşin ilginci, Türkiye’de siyasetin merkezine yerleşen antikomünizmin, Kemalist kesimleri ve CHP’yi de aynı hararetle etkisi altına almasıydı. Antikomünizmin, İslamcılıkla devlet merkezi arasında bir köprü kurduğunun farkında olan İslamcılar, devlete, dini baskılamak yerine komünizme karşı panzehir olarak ondan yararlanması yönünde zımni bir çağrı yapmaktaydı. Soğuk Savaş, bu yönüyle İslamcılar için fırsatlarla doluydu. Aynı zamanda devleti ve genel kamuoyunu ikna etmek için ABD başta olmak üzere “mukaddesatçı” cephedeki dinî uygulamalar örnek verilerek, Türkiye’de dinsel serbestliğin ve dinin etki alanının genişletilmesine çalışılıyordu. Laikliğin komünizmin bir veçhesi olduğu iddia ise bir yönüyle, Kemalist laikliğin Hür Dünya değerleriyle de çatışmalı bir biçimde resmedilmesini sağlıyordu. Hatta pragmatizmin ağır bastığı bazı durumlarda ABD örneğinden hareketle bir ara yol olarak dinin dışlanması gerekmediği, laiklikle dinselliğin uzlaştırılabileceği iddia edilmekteydi.549

532. Necip Fazıl Kısakürek, Moskof, İstanbul, Büyük Doğu Yayınları, 1979, s. 6.

533. Sovyetler Birliği’nin dünya politikasındaki yerine ilişkin yazıları Büyük Doğu’da daha çok Ömer Rıza Doğrul’un kaleme aldığı görülmektedir. Bkz. Ömer Rıza Doğrul, “Orta Şark’ta İngiltere-Sovyet Rusya Savaşı”, Büyük Doğu, Yıl 1, Cilt 2, Sayı 39, 26 Temmuz 1946, s. 9; “Rusya’nın Yeni İstila Devri”, Büyük Doğu, Yıl 2, Cilt 3, Sayı 65, 30 Mayıs 1947, s. 9.

534. Londra’dan Vatan gazetesine özel olarak yazıldığı söylenerek sunulan bir bazı: “Yirminci Asrın En Büyük Faciası Rusya’da Müslümanlık İmha Ediliyor”, Sebilürreşad, Cilt 3, Eylül 1949, Sayı 59, s. 136; Arnavut mültecilerin çıkardıkları bir dergi, “L’Albanie Libre gazetesi birkaç seneden beri komünist rejimi aleyhinde neşriyatını devam ettirmektedir”, diye tanıtılmaktadır. Bkz. “Amerikada Müslüman Arnavudlar Kongresi”, Sebilürreşad, Sayı 54, Cilt 3, Sayı 64, Kasım 1949, s. 219; Ömer Rıza Doğrul’un Amerikan “Yaşamak=Living” dergisinden yaptığı çeviri Avrupa ve Amerika matbuatı içinde dinî inancı kuvvetlendirecek yazılar nakledilmiyor denilerek yayımlanmıştır, bkz. “Ahirete İnanıyorum”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 16, Ekim 1948, s. 245-246.

535. İslâm dergisinin birinci sayısında söz konusu yayın ile ilgili kısa bir tanıtım yer alıyor, bkz. (Başlıksız), İslâm, Cilt 1, Sayı 1, Nisan 1956, s. 18. Daha sonra ise okuyuculardan gelen talep üzerine ek bilgi de veriliyor, bkz. (Başlıksız), İslâm, Cilt 1, Sayı 2, Mayıs 1956, s. 19-20.

536. “Kırımda Sovyetlerin Din Siyaseti”, s. 19-20.

537. “Bittabî, sulh olduğu zaman da milletlerin siyaseti, ya demokrasya ve hürriyetçilik prensiplerine göre bir istikamet alacak yahut bunun aksi, mutlakiyetçi, (totaliter) bir esasta tekarrür edecekti.” Cafer Seno, “Sadece Hürriyet”, Büyük Doğu, Yıl 1, Cilt 2, Sayı 32, 7 Haziran 1946, s. 3.

538. Bkz. “Bolşevikler Dinle Mücadelede Başa Çıkamadılar”, Sebilürreşad, Cilt 3, Sayı 66, Aralık 1949, s. 251.

539. Peyami Safa’nın Marksizme yanıt vermeyi denediği ilk yazısı 8 Mart 1946 tarihli Büyük Doğu’nun 19. sayısında, ikinci mektup 5 Nisan 1949 tarihli 23. sayıda, son mektup ise 12 Nisan 1946 tarihli 24. sayıda yayımlanmıştır. Safa, yazısında hitap ettiği çocuğa şöyle seslenir: “Söyle bana! Konuşalım. Ne istiyorsun? İçtimaî adalet. Ben de bunu istiyorum. Ve ilim halinde yazılı hedefler: İnsanın insanı sömürmemesini, imtiyazlı burjuva sınıfının, emrinde çalıştırdığı yığının alın terini gözyaşına çeviren alçakça istismar sisteminin yıkılmasını istiyorsun. Ben de bunu istiyorum. (…)” Peyami Safa, “Kızıl Çocuğa Mektup”, Büyük Doğu, Sayı 19, 8 Mart 1946, s. 3. Marksizmin temel savlarını, küfre boğmadan, çürütmeye çalışan bu yazılar Türkçü, İslamcı dergilerde yer alan istisnai örneklerdir.

540. Pelister’in “Türk-Rus Meselesi ve Amerika’nın Kendi Emniyet Siyaseti” başlıklı yazı dizisi Büyük Doğu dergisinde 9 Ocak 1948 tarihli 75. sayısıyla 5 Mart 1948 sayılı 83. sayısı arasında yayımlanan dokuz yazıdan oluşmaktadır. Pelister bu yazılarda hem Sovyet dış siyasetini ayrıntılı bir biçimde tahlil etmiş, hem de sosyalizm idealini olumsuzlamamakla birlikte Sovyetlerdeki uygulamaları “bozulma” olarak niteleyerek bir ayrıma gitmiştir.

541. İslamcı dergilerde bu anlayışa bir örnek için bkz. Ömer Rıza Doğrul, “20 Küsur Sene Süren Komünizm Umdeleri Milletin Manevi Bünyesini Yıktı; Ne Din Bıraktı, Ne Ahlak”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 17, Ekim 1948, s. 264-265.

542. Şu satırlar da laiklik savunucularını hedef almaktadır: “Bilerek, bilmeyerek din aleyhinde bulunanlar, komünizmin gizli propagandacılarıdır. Bu hakikati, bütün Avrupa ve Amerika mütefekkirleri anlamış ve şimdiye kadar din aleyhinde yapılan hareketlerin komünizme yol açtığını ve bu gün din aleyhtarlığının komünizmi desteklemekten başka fayda temin etmediği neticesine varmışlardır.”, Yusuf Ziya Yörükân, “Din Aleyhtarlığı Komünizm Yoludur”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 6, Haziran 1948, s. 89.

543. Forum dergisinin okur mektuplarında da bu sayıya yönelik bir eleştiri yayımlanmıştır: “Aynı sayıda başka bir yazı, komünist öğretmeni bize tanımlıyor; ‘Komünist öğretmenin ilk işi sırtını Atatürk ve devrimlerine dayamak suretiyle bütün bir mâziye hücüm etmektir. Hurafe ve batıl itikatlere hücum kisvesi altında dine; irtica veya şovenliğe hücum kisvesi altında Türkçülüğe ve milliyetçiliğe şiddetle saldırıyor. “Sevsinler bu denli komünizmle savaşmayı! Çok güzel bir metot doğrusu. Geçmişi yerip Atatürk’ü övmeye mi kalkıyorsun; Derviş Vahdeti’leri, Kubilây olaylarını mı ortaya atıyorsun; irticâya dil mi uzatıyorsun, o halde sen; hem Türk düşmanı, hem din düşmanı ve hem de bal gibi komünistsin.” Turgut Akın, “‘Heykelsiz Kaide’ Üstüne”, Forum, Cilt 11, Sayı 126, 15 Haziran 1959, s. 14-15.

544. Peyami Safa, “İnkilâp Anlayışımızdaki Hatalar”, Türk Düşüncesi, Cilt 10, Sayı 57-6, Haziran-Temmuz 1959, s.1.

545. Abdürrahim Zapsu’nun şu ifadeleri örnek olarak verilebilir: “Şu kadar ki, yekpare küfrün kutuplarını en sıhhatli hudut ifadesile çerçevelemek lâzımdır. Bunlardan birisi Bolşeviklik ise, öbürü de masonluktur. (…) Siz bizi yekpare küfre karşı hristiyanlarla işbirliğine davet ederken, biz de sizi, küfrün bütün Garp tesir muhitlerine sinmiş ikinci kutbuna karşı mücadeleye çağırıyoruz!” s. 9, Abdürrahim Zapsu, “Papa Cenaplarına”, Büyük Doğu, Yıl 5, Sayı 10, 16 Aralık 1949, s. 9.

546. “Allahın inayetile Sebillürreşad’a Başlıyoruz”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 1, Mayıs 1948, s. 2.

547. Bazı örnekler için bkz. “Din Düşmanı Komünizmle Mücadele İçin Ma’nevi Enerji Lazım”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 2, Mayıs 1948, s. 29; “Ahkâm-ı Şer’iye Okunmıyan Bir İlahiyat Fakültesi Ancak Moskovaya Yaraşır” Sebilürreşad, Cilt 1, Haziran 1948, Sayı 4, s. 62-64.

548. Örneğin TBMM’de Diyanet bütçesi tartışmaları sırasında verilen bazı bilgiler Sebilürreşad’da aktarılmıştır: “Ahmet Gürkan (Tokat): Amerika’da 1935’te 199.000 olan kilise adedi 1945e kadar olan hesabı veriyorum 258.000e çıkmıştır”, bkz. “Diyanet Bütçe Müzakereleri”, Sebilürreşad, Cilt 4, Sayı 100, Nisan 1951, s. 395. Ayrıca, şu sözler örnek olarak verilebilir: “Birleşik Amerika’nın ‘New England’ denilen bölgesinde 17 inci yüzyılda kuvvetle cinlere, cadılara inanılıyordu. Fakat kimse cine, cadıya inananların dilediği gibi konuşmasına mâni olmadı. Netice bugünkü Amerikanın satvetidir.” İsmet Tümtürk ve Bekir Berk. “Put”, Türk Düşüncesi, Cilt 10, Sayı 57-6, Haziran-Temmuz 1959, s. 42.

549. Ogan, laik olunarak da dine önem verilebileceğini ABD üzerinden kanıtlamaya çalışıyor: “Amerika birleşik Cumhuriyetleri Başkanı Mister Truman’ın; Hazreti İsa’nın doğum gecesini (Noel) açmak ve tes’id etmek üzere radyolarla dünyaya neşreylediği hitabesi ise, Allaha inananların, Allaha inanmıyanlara gerçek ve müsbet bir tokadıdır. Amerika, lâik, hem de tam mânasiyle lâik ve insan haklarına riayette en üstündür.” M. Raif Ogan, “Hikmet Bayur’un Şahsi Kanaatleri Millet Partisi’ne Mal Edilmemelidir”, Büyük Doğu, Sayı 42, 5 Ocak 1951, s.7.

Kapitalist demokrasi ve İslamcılar

İslamcı düşüncenin ABD’yle etkileşiminde antikomünizm kilit önemde olmakla birlikte, demokrasi kavramının bir fikir köprüsü olarak işlevi de gözardı edilemez. Demokrasi tartışması, bu yıllarda hem Soğuk Savaş ideolojik mücadelesi bağlamında, hem de Türkiye siyasal yapısındaki dönüşüm nedeniyle sürekli gündemdeydi. İslamcı düşünürlerin, söz konusu dönemde demokrasi kavramını sıkça kullanması da bir yandan dünyada süregiden ideolojiler savaşında İslamcılığa bir konum kazandırırken, diğer yandan içeride Kemalist devlet mekanizmasına karşı mücadelede ellerini kuvvetlendirmekteydi. Bu yüzden dönemin İslamcı yayınlarında demokrasi, hürriyet, fert kavramlarına sık rastlanmakta, bu kavramların İslamcıların dünya görüşleri çerçevesinde tanımlanmasına çalışıldığı görülmekteydi. Sistemli, bütünsel bir tanımlama çabasından bahsetmek mümkün olmasa da söz konusu kavramların kullanılma biçimi, İslamcı ideolojinin bu kavramlara yüklediği anlamları tartışmayı mümkün kılmaktadır. Ancak bu sorgulamaya başlamadan önce sosyalist ya da sol düşünce söz konusu olduğunda hürriyetlerin rafa kalkmasının hararetle ve son derece faşizan bir üslupla savunulabildiği hatırlatılmalıdır.550 Bu da İslamcı ideolojinin bu kavramlara yüklediği anlamın peşinen antikomünizmle sınırlandığını göstermekteydi.

Öncelikle “demokrasi ve özgürlük tartışmasının” İslamcılar için tamamen yeni olmadığını, bir geçmişi olduğunu belirtmek gerekir. Osmanlı İslamcılığına dönüldüğünde iktidarın kaynağı olarak halkın rolüne işaret eden “meşrutiyet” kavramının, “demokrasi” tartışmasına bir arka plan oluşturduğundan söz edilebilir. Bu dönemde meşrutiyet savunusu, öncelikle Batı’nın yakaladığı üstünlüğün, siyasal özgürlüklerin genişletilmesi ve iktidarın paylaşılması ilkeleriyle bağlantılı olduğu fikrine dayanmaktaydı. Bir diğer deyişle Meşrutiyet’in ilanı ve benzeri reformlar, Batı gibi olarak, yeniden güçlüler ligine katılmanın zaruri yolu olarak görülmekteydi.

Cumhuriyet dönemindeyse demokrasi kavramına başvuran İslamcılar, kavramı, “liberal” bir içerikle, otoriteye karşı dinsel serbestiyet talebini öne çıkararak kullandı. Ancak pek çok örnekte bunun bir “negatif özgürlük” talebi değil, devlet yönetiminin dinselleştirilmesi talebi olduğu gözlemlenmekteydi. İlginç bir diğer noktaysa metinlerdeki belirgin fert vurgusuydu.551 Bu vurguya rağmen, İslamcıların Kemalist merkeze karşı dillendirdiği, manevi değer ve geleneklerine bağlı milletin egemenliği düşüncesi, Batı düşüncesindeki rasyonel, çıkar odaklı “birey” fikriyle ve bireysel hürriyet anlayışıyla örtüşmemekteydi.

Bu uyuşmazlığın nedenlerinden biri, özellikle Türkiye sağı tarafından benimsenen “millet” tanımlamasının içerdiği bütünlük vurgusuydu. Dönemin İslamcılığının, milliyetçilikle ortak noktası, millet552 olarak tarif edilen mütedeyyin, geleneklerine bağlı, “sınıfsız toplum”553 devletin varlığına tabi olduğu fikriydi. Bir diğer nedens ise İslamcı ideolojinin cemaat merkezli toplum kurgusuydu. Bireyler, cemaat ilişkileri içindeki rolleriyle tanımlanırken cemaate uyum mutlak değer olarak kabul görmekteydi. Bu ikinci özelliğin birinciyle çelişkili olması beklenir. Ancak ulusun bir Müslüman birliği, bir ümmet olarak kurgulanmasıyla, yani millet fikriyle bu çelişki aşılmaktaydı. Şerif Mardin de İslam’da kişiye yapılan vurgunun, bireye Batılı anlamda bir değer biçilmesinden kaynaklanmadığını, kişisel yükümlülük bağlarıyla vücut bulan bir cemaat anlayışına dayandığını söylerken benzer bir noktaya işaret etmektedir. Mardin’e göre Batılı anlamda toplum bir mekanizmayken, İslam’da kişisel yükümlülük bağlarıyla vücut bulan bir cemaat vardır. İslamcı gelenek bireylerin özgürlük sahasını cemaatin ortak yararıyla sınırlandırmakta, cemaatin varlığı için gereksinilen kuralların, dayanışma kültürünün bireye yüklediği ödevleri ön plana çıkarmaktaydı.

Bu yaklaşım her tür gelenek bağından özgürleşen bireyin ve bireyselleşmenin reddiydi ama bireyciliğin reddi değildi. Mustafa Erdoğan, İslam-birey ilişkisinin inançsal temeliyle ilgili olarak Kuran’ın, sorumlu bireyi muhatap aldığını belirtmekte ve, “İslam’da topluma ve toplumsal varlığa önem verildiği doğru olmakla birlikte, bu onun kişiden çok toplumu gözettiği veya amaçladığı anlamına gelmez,”554 demektedir. İslamcı ideolojinin, aynı zamanda inanç dünyasında da temellenmiş olan hiyerarşik cemaat kurgusu ve sosyal eşitsizlikleri yardımlaşma mekanizmasıyla sürdürülebilir kılmaya dönük sosyoekonomik yaklaşımı, kişinin verili sosyoekonomik koşullarını verili kabul etmekteye dayanmaktaydı. Diğer yandan, özellikle ticaret sahasında girişimciliği ve zenginleşmeyi teşvik eden bir söylem İslamcılar arasında genel kabul görmektedir. Dolayısıyla İslamcı ideolojide bireysel çıkar ideolojisini reddeden bir “kamusallık” kaygısından veya “kamusal çıkar” anlayışından söz etmek mümkün değildir. Homo economicus’un zekâtla süslendiği bu bireycilik anlayışı, sosyal gereksinimlerin karşılanmasında, dayanışmacı kültür ve İslam’ın öngördüğü yardımlaşma biçimleri dışında, herhangi bir otoriteyi sorumlu görmez. Dahası, çoğunlukla eşitsizliklerin Tanrı düzeni olarak doğallaştırıldığı ve rıza gösterip göstermemenin kullar için bir sınav olarak sunulduğu gözlenir.555

Eşitlik fikrine duydukları soğuklukla birlikte düşünüldüğünde, bireye dair bu teorik felsefi tutum,556 İslamcıları siyasi sosyal düzeyde kamu otoritesine sorumluluk yükleyen sosyal adaletçi bir konumdan uzak tutmuştur. Bunun bir sonucu olarak, bu yıllarda Kemalist merkeze karşı yürütülen muhalefet, sosyal eleştiriden neredeyse bütünüyle yoksun biçimde sürdürülmekteydi. CHP iktidarının uygulamalarını demokrasi ve hürriyetler üzerinden sürekli yeren İslamcı yayınların, II. Dünya Savaşı’nın hemen ardından halkta büyük bir hoşnutsuzluk yaratan ekonomik buhranlara, derin yoksulluğa, artan eşitsizliklere birkaç istisnai değini dışında eğilmemiş olmaları dikkat çekiciydi.557 Halbuki savaş yıllarında ve sonrasında pahalılık, yokluk ve salgın hastalıklarla boğuşan büyük kitlelerin yanı başında istifçilik, karaborsacılıkla zenginleşen bir kesim türemişti. Ancak gittikçe daha görünür hale gelen toplumsal eşitsizlikler, İslamcı muhalefetin görüş alanının dışında kaldı. Hatta İslam davası varken halkın yoksulluğu önemsemediği ileri sürüldü.558 Bu çerçeveden türeyen demokrasi anlayışında, siyasi yapının içinden çıktığı toplumsal ilişkilerin muvazenesizliğine karşı bir sosyal düzenleme mantığı öngörülmez. Tartışmanın derinleştirildiği ender durumlarda İslamcıların, “sa’y ve sermaye arasında çarpışma yerine muvazene” arzularını dile getirdikleri ve liberal “kanun önünde eşitlik” ilkesine gönderme yaptıkları gözlenir.559 Ancak demokrasi tartışmanın arkasındaki pragmatik zihniyet, halk hâkimiyeti fikrinin kafa sayısıyla eşitlenmesi ile açığa çıkar:

Demokrasi, halk hâkimiyetidir. Bu da ekseriyetin iradesidir. Binaenaleyh her siyasi ve içtimai müessese bu ekseriyetin mahsulü ve onun küçük mikyasta bir haritası olmak gerektir. Aksi takdirde demokrasi ancak bin ankadır. Halk, en aşağı yüzde doksan beş dindardır. Müslümandır. Serbest ve sırf bir mihver etrafında yapılacak umumi bir yoklama, bu söz götürmez hakikati derhal meydana çıkaracaktır.560

Ömer Rıza Doğrul’un çıkardığı ve gündelik hayata dair dinî bilgiler veren Selâmet dergisiyse yoksulluğa değinmek bir yana kazançla ilgili dinî öğütler vermeyi yeğlemekteydi. “Erken Uyanmak ve Rızk Peşinde Koşmak Hakkında” ve “Ticaret Ahlakına ve Prensiplerine Dair” başlıklı yazılar buna örnekti.561

İslamcıların antikapitalist duyarlılıklarla yakından uzaktan ilgili olmamaları ya da retorik düzeyde de olsa sosyal adaletsizlikleri gündeme getirmemeleri, Türkiye’nin kapitalist uluslararası yapıya eklemlenme çabalarına ya da ABD telkiniyle uygulanan liberal iktisat politikalarına, cılız dahi olsa ses çıkarmadıklarını açıklar. Çağlar Keyder, Türkiye’de Devlet ve Sınıflar başlıklı çalışmasında 1950’ler Türkiye’sinde muhalefet platformunun iki temel direğinden birinin devlet müdahalesi karşısında pazarı savunan iktisadi özgürlük, diğerinin siyasi baskı ve merkezin ideolojik tecavüzü karşısında mahalli gelenekleri savunan din özgürlüğü olduğunu söyler.562 Bu tasnif üzerinden bakıldığında İslamcı muhalefet ikinci alandaki ana muhalefet odağıyken birinci alandaki tezleri de sessizlik içinde benimsemekteydi. Bu açıdan liberal, toplum-devlet ilişkilerini kurgulayışı açısından ise otoriterdi.

İktisadi sahada devlet müdahalesini savunması ve sosyalizm ile İslamiyet arasında bir köprü kurmaya çalışması nedeniyle Nureddin Topçu, bu genel yaklaşımın dışına çıkabilen, özgün bir isimdi. 1939’dan itibaren çıkarmaya başladığı Hareket dergisinde devlet müdahaleciliğini savunan ve sonraki yıllarda “İslam sosyalizmi” kavramını kullanan Topçu, 1950’ler düşünce dünyasını etkileyen isimlerden biriydi. 1950’lerde nüvelerini ortaya koyduğu fikir sistemi, Topçu’yu dönemin İslamcılarından ayırsa da antikomünizmi hâkim İslamcı eğilimle buluşturmaktaydı. Bir siyasi ideolojiden ziyade mistik bir din anlayışına yaklaşan Topçu düşüncesi, hem antimateryalizmi nedeniyle felsefi düzeyde,563 hem de milliyetçiliği nedeniyle siyasi düzeyde antikomünistti. Güçlü devlet vurgusu faşizan bir ton taşıyordu: “Topluluk ancak devlet olduğu zaman, yani kendinde bir kuvvet, hâkimiyet halinde belirdiği zaman manevî bir varlık değerini kazanır.”564 Topçu’nun İslamiyet’le sosyalizmi bağdaştırma çabasıyla tam olarak neyi kastettiğini anlayabilmek için bu konudaki görüşlerinin belirginleştiği 1960’ları beklemek gerekir. Topçu’ya göre kapitalizmin de, Marksizmin de Anadolu halkı için anlamı yoktu.565 Savunduğu sistem, devletin, sermaye temerküzünü ve servetin küçük bir kesimin ellerinde yoğunlaşmasını engellediği küçük üreticiler kapitalizmiydi.566

1950’lerde İslamcı düşüncenin sosyal eşitlik talebinden uzak durmak bir yana, bu tür taleplerde bulunanları “Moskova yanlılığı” ile suçlayarak kriminalize etmesi, Türkiye sosyalist hareketinin devlet baskısı altında başını kaldıramayacak kadar zayıf oluşundan kaynaklanmaktaydı. Bu durum bir süre sonra değişecekti. Örneğin 1960’lardan itibaren solun toplumsal etkisi artınca Necmettin Erbakan’ın liderliğini yaptığı İslamcı çizgideki Milli Görüş Hareketi, kalkınma ve sosyal adalet talebine sahip çıkmaya başladı. 1950’lerde Ortadoğu’da da Türkiye’den farklı olarak antikapitalist vurguları kuvvetli İslamcı düşünürlerin, sosyalist hareketin eleştirel dilini benimsediği görülmekteydi. Bu düşünürlerden biri Seyyid Kutub’du. Kutub’un düşüncelerini “sosyalist bağlamda” inceleyen Yasin Aktay, bu söylemin solun dilini kullanmasının iki önemli nedenine işaret eder. Bunlardan biri, sömürgeci Batı’ya karşı verilen kurtuluş mücadelesinde İslamcı hareketin oynadığı roldü. İkincisi ise İslamcılığın yoksul kitlelere seslenen solla rekabet içerisinde olmasıydı.567 Aktay, bu rekabetten dolayı solun dilini kullanan Kutub’un, buna rağmen sosyalizme prim vermediğini, hatta sosyalizmin toplumsal etkisini daraltmaya çalıştığını vurgulamaktadır.568 Aynı dönemde Marksizme referans veren Ali Şeriati’nin de sosyalist hareketin ve antiemperyalist siyasetin güçlü olduğu İran’da görüşleriyle geniş bir çevreyi etkilemekteydi.

Ortadoğu’da İslamcı düşünürlerin yürüttüğü tartışmalarla kıyaslandığında, Türkiye’deki İslamcı ideolojinin Batı’yla uyumlu ve kapitalizmle barışık çizgisi dikkat çekiciydi. Bu farklılaşmanın arka planı üzerinde kafa yorulacaksa Türkiye’nin hiçbir dönem sömürgeleştirilmemiş olması ve Türkiye solunun bu yıllardaki zayıflığı belirleyici etkenler olarak göz önünde bulundurulmalıdır.

550. Büyük Doğu’da küçük bir köşede Muhbir imzasıyla yayımlanan bir yazıda Marko paşa, Gün, Ses, Yığın gibi dergiler çıkarıldığı bildirilmiş, bunlara karşı harekete geçilmesi çağrısı yapılmıştır: “Biz kendimize düşen vazifeyi yerine getirmeğe çalışırken, bu mevzuda, devletin, milletin, hükûmetin, gençiliğin ve halkın vazifelerini görmek istiyoruz.” Muhbir, “Komünistler”, Büyük Doğu, Yıl 2, Cilt 3, Sayı 58, 13 Aralık 1946, s. 9.

551. İslamcı yayınlarda bu bakışın pek çok örneği ile karşılaşılabilir. Örneğin, İslâm dergisinin ilk sayısında, derginin yayın amacını ve çizgisine de sergileyen bir yazıda şöyle bir deklarasyon yapılmıştır: “Devletlerin, milletleri ve hepsinin üstünde bütün beşeriyetin kurtuluşu ‘fert’lerin kurtuluşuna bağlıdır. Mes’ut bir istikbal, hakikî bir sulh ancak fertlerin manevî hayatlarında yapılacak bir değişiklik ile mümkün olabilecektir.”, “Muasır Dünya ve İslâmiyet”, İslâm, Cilt 1, Sayı 1, Nisan 1956, s. 3-4.

552. Nuray Mert, bu yıllarda İslamcılığın milli kimlik oluşturma sürecinde yer aldığını söylemektedir: “Ellili yıllarda gelişmeye başlayan ve İslâmcılıkla birlikte tüm diğer sağ söylem ve politikaların düşünsel temelini oluşturan, muhafazakâr düşünce ve siyasal söylem, öncelikle dinî sembollerle yer veren alternatif bir millî kimlik ve milliyetçilik üreterek, seküler ulus kimlik oluşturmak konusundaki önünü açmıştır. Bu bir yandan ulus devlete sadakati dinî unsurlarla pekiştirirken, diğer yandan ulusal kimliği dindarlaştırmıştır.” Nuray Mert, “Türkiye İslâmcılığına Tarihsel Bir Bakış”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (411-419), s. 414.

553. Bu yaklaşıma bir örnek: “Halbuki İslamda bu kabil Paşazade, Emirzade, veyahut Beyzade gibi sınıfı mümtaz yoktur. İslamiyet böyle bir sınıf tanımaz. Garp telekkisi gibi bir sınıf yoktur. Daima halka doğru inmeği, hakka gitmeği emreder. Halka inen zaten hakka doğru gitmeği kabul etmiş demektir. Hakka halk kapısından girilir. Halkı iltizam, hakka iltizamdır. Çünkü: Hak, halk kitlesine nazırdır. Haksız ‘Halk’ olmaz. Halka riayet, hakka riayettir”, “İslam Ahlakı Notları: 3”, İslâm Dünyası (Taceddin Öney), Cilt 1, Sayı 3, 18 Nisan 1947, s. 2.

554. Mustafa Erdoğan, “Liberalizm ve İslâm”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (444-451), s. 447- 448.

555. Örneğin Büyük Doğu dergisinde Mehmet Vehbi Çelik tarafından yazılan bir yazıda şöyle denilmektedir: “İnsanlardan bazısının zengin ve bazısının fakir, bazısının akıllı ve bazısının ahmak, bazısının şerefli ve bazısının düşkün yaratılmasındaki hikmet, herkesin bulunduğu hale rıza gösterip göstermeyeceğini tesbit etmek; ve zenginin fakire, akıllının ahmağa, şereflinin de düşküne nasıl muamele edeceğini tesbit etmek; ve zenginin fakire, akıllının ahmağa, şereflinin de düşküne nasıl muamele edeceğini belirtmektir. (…) insanların hepsi zengin olsa iş görecek kimse kalmaz. Hepsi fakir olsa görecek iş bulunmaz.” Mehmet Vehbi Çelik, “İnsan”, Büyük Doğu, Yıl 6, Sayı 17, 3 Şubat 1950, s. 6. Yine Büyük Doğu dergisinde işçilere grev hakkı verilmesine karşı çıkılmaktadır, bkz. “Grev” Büyük Doğu, Yıl 6, Sayı 18, 10 Şubat 1950, s. 8. Öte yandan yine Büyük Doğu dergisinde ekonomik sorunlara deyinen yazılarda bunalımların kaynağı olarak devletçilik siyaseti gösterilmektedir. Bir örnek için bkz. Kazım Nami Duru, “Her şeyden Evvel Ekmek!..”, Büyük Doğu, Yıl 1, Cilt 2, Sayı 40, 2 Temmuz 1946, s. 3.

556. İslam’ın bir din olarak liberalizmin önemli bir ayağını oluşturan “doğal insan hakları” kuramına yaklaşımı, bu hakların Tanrı tarafından verildiği şeklindedir. O halde insan doğası açısından bakıldığında doğal haklar olarak adlandırılması mümkün olmakla birlikte bu haklar aynı zamanda öncelikle tanrısal bir boyutu ve niteliği olan şeylerdir. Amerikan Bağımsızlık Bildirgesi “Biz aşağıda imzası bulunan insanlar aşağıda sözünü edeceğim temel insan haklarının insana Tanrı tarafından verilen vazgeçilmez, devredilmez haklar olduklarını kabul ediyoruz” sözleriyle başlar. Ahmet Arslan, “İslâm ve Liberal Demokrasi”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (432-443), s. 433.

557. Bu dönem DP’ye destek veren ve dolayısıyla CHP’ye muhalefet etmeye başlayan Cumhuriyet gazetesinin eleştirilerinin ağırlıklı bir bölümünü savaş sırasında ve şavaşı takip eden dönemde yaşanan yoksulluk, artan hayat pahalılığı, yeniden patlama yapan verem gibi hastalıklar; diğer tarafta vurgunculuk, karaborsacılıkla toplumun küçük bir kesiminin hızla zenginleşmesi teşkil etmektedir. Ayrıca, Asım Karaömerlioğlu, “Türkiye’de Çok-Partili Demokrasiye Dönüşün Toplumsal Dinamikleri”, Toplum ve Bilim, 2006, Sayı 106, s. 179-189.

558. Sebilürreşad’ın başmuharriri Eşref Edib’e göre göre din davasının yanında bu sosyal sorunların lafı bile olmazdı: “Memleketin muhtelif yerlerinden gelen birçok Demokrat Milletvekillerile görüştüm. İçim ferahladı.(…) Bir Demokrat Milletvekili birkaç kişi huzurunda dedi ki: “Köylüler bize ne dedi bilir misiniz. Biz açız, sefaletteyiz, çoluğumuz çocuğumuz gıdasızlıktan bitkin bir haldedir. Fakat bunlardan ziyade bizim gücümüze giden, bizi müteessir eden şey, camilerimizden, minarelerimizden ‘Allahuekber’i kaldırmaları, ‘Lailahe illallah’ yerine ‘Yoktur tapacak’ı koymalarıdır.” Eşref Edib. “Yeni Gelen Milletvekilleriyle Mülakat”, Sebilürreşad, Cilt 4, Sayı 79, Mayıs 1950, s. 51.

559. Emek ve demokrasinin bir arada tartışıldığı istisnai yazılardan birinde liberal eşitlik anlayışının temeli olan “kanun önünde eşitlik” ilkesi temel alınarak eşitlik sorununa yaklaşılmaktadır: “Demokrasi bir görüşle adalet ve hak; emekle karşı karşıyadır. Dünya demokrasisi de bu davayı önder tutmak yolundadır. İslamiyet, say ve sermaye arasında çarpışmayı değil, muvazeneyi aramaktadır. Herkes say derecesinde hak alır. Fakirle varlıklı, kanunu cephelerde müsavidir. Allahın yanında da tekvacılar üstündür. Ne servet, fakire tecavüze, ve ne de varlıklı fakiri köle etmeğe hakkı vardır.” Tahir Harimî Balcıoğlu, “Dünyada Tek Bir Tehlike: Allahsız Yaşamağa İnanmak-2”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 13, Eylül 1948, s. 203.

560. “Sözün özü”, Sebilürreşad, Cilt 1, Sayı 5, Haziran 1948, s. 67.

561. “Erken Uyanmak ve Rızk Peşinde Koşmak Hakkında”, Selâmet, Sayı 29, 5 Aralık 1947, s. 9, 16 ; “Ticaret Ahlakına ve Prensiplerine Dair”, Selâmet, Sayı 32, 26 Aralık 1947, s. 9, 16.

562. Çağlar Keyder, Türkiye’de Devlet ve Sınıflar, İstanbul, İletişim Yayınları, 1995, s. 164.

563. Bkz. Mehmet D. Doğan, “Nurettin Topçu”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslâmcılık içinde (438-450), s. 441.

564. Nurettin Topçu, “Devlette İrade”, Hareket, Sayı 21, Kasım 1948.

565. Bkz. Sadettin Elibol, “Muhalif Bir Düşünce Okulu: Hareket Dergisi”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 5: Muhafazakârlık içinde (267-273), s. 271.

566. “Aslında bu program, her şeyden önce kültürel dayalı (değişmez) millî şahsiyet ile (değişen) iktisat arasında uyumu öngörür. Daha doğrusu, ilkinin ikinciyi belirlemesini temel alır. Bu nedenle de ruhçu bir nitelik taşır. Bu bağlamda; gerekli kişisel mülkiyeti tanır, onun büyük kısmını devlete toplar, üretim ve tüketimi denetler, ticaret hayatını düzenler, sınırsız kazanç hırsını kışkırtan büyük sanayiye izin vermez, küçük sanayiyi özendirir.” Age, s. 272.

567. Yasin Aktay, “Soğuk Savaş Dönemi Arap İslamcılığında Sol ve Sosyalist Bağlam”, İslâmiyat, Cilt 5, Sayı 2, 2002, s. 50-51.

568. Age, s. 51-52.

Batı liderliğinde İslam Birliği

Daha önce de belirtildiği gibi, savaşın tahrip ettiği Avrupa kıtasında yükselen karamsarlık dalgası, İslamcılar arasında akılcı-ilerlemeci Avrupa düşüncesinin tarihsel mahkûmiyetine karşılık maneviyatçı ruhçu düşüncenin tarihsel haklılığının kanıtı olarak yorumlanmıştı. Bu tür yorumlar, İslam dünyasının geleceğinin parlak olduğuna ilişkin bir iyimserliğin de filizlenmesini sağladı. Bu iyimser bakış, Müslüman ülkelerde yürütülen antisömürgeci mücadelelerin pek çok örnekte başarıya ulaşması ve sömürge yönetimi altında kalan yerlerdeyse bağımsızlık mücadelelerinin hız kazanmasıyla perçinlenmekteydi. Bu koşullar altında İslamcı yayınlarda “İslam Birliği” fikri yeniden ısıtıldı. İslam Birliği, Müslüman ülkelerin iki kutuplu dünyaya bir üçüncü kutup olarak olmasa da üçüncü bir ağırlık noktası olarak yerleşebileceği fikriyle cazip kılınıyordu. Ancak bu tartışmayla birlikte yeniden gözde hale gelen “ümmet” fikrinin hangi oranda gerçek bir siyasi projenin yapı taşı, hangi oranda duygu ve fikir düzeyinde bir inanç birliği olarak gündeme geldiği belirsizdi. Belirsizlik perdesi ancak güncel siyasi gelişmelere ilişkin yorumlar incelendiğinde ortadan kalkmaktaydı.

1950’lerde “İslam Birliği” fikrini işleyen yayınların başında İslâm dergisi gelmekteydi. Bu derginin dışında Ömer Rıza Doğrul569 tarafından çıkarılan Selâmet dergisi, dış dünyadaki Müslüman yazarlardan yaptığı çevirilerle, İslam dünyasındaki düşünce hareketleri konusundaki analizleriyle, İslam Birliği’ni siyasi olarak da propaganda eden yazılarıyla570 konunun derinleşmesine katkıda bulundu.571 Ayrıca biri Taceddin Öney, diğeri de M. Raif Ogan tarafından çıkarılan İslâm Dünyası isimli iki dergi bu konu bağlamında öne çıkan yayınlardı. Özellikle Ogan’ın çıkardığı İslâm Dünyası’nda Müslüman ülkelerden verilen haberler sayesinde İslamcılar arasında bir tür iç iletişim sağlanmış oldu. M. Raif Ogan, diğer İslamcı dergilere de uluslararası siyaset ve Müslüman ülkelerin bu siyaset içerisindeki yerini konu alan yazılar yazarak “İslam Birliği” fikrini canlı tutmaktaydı. Ancak bu kısa ömürlü dergilerin etkisi sınırlı kaldı. Hiçbiri, uzun bir yayın hayatına sahip İslâm dergisinin bu başlıktaki iddialı çıkışıyla yarattığı etkiye ulaşamadı.572 1956’da çıkarılmaya başlanan İslâm dergisi özellikle ilk sayılarında, Müslüman dünyasından haberler aktaran sayfalar hazırladı. Müslüman ülkelerin bağımsız birer birim olarak dünya tarih sahnesine yeniden çıkışını işleyen yazılara yer verdi. İslâm dergisinin birinci sayısındaki şu ifadeler derginin bu konuya verdiği önemi ve gelişmelerden duyulan heyecanı yansıtmaktaydı:

Müslümanlık dünyası ilk izlerini XIX uncu asrın ortalarında görülen bir uyanış hamlesi içindedir. Daha 40 yıl evvel Osmanlı İmparatorluğunun inkirazı ile dünyada bir tane bile müstakil ve medeni İslam devleti kalmamıştı. Halbuki bugün 15 kadar Müslüman devleti vardır ve bu sayı nihaî değildir.573

Bu satırlar Batı’ya karşı verilen antisömürgeci mücadelenin başarılarından duyulan heyecanın göstergesiydi. İslâm dergisinin İslam Birliği fikrini heyecanla destekleyen çizgisi yıllar içerisinde sönümlendi. Derginin, Türkiye iç siyasetinde din başlığında yürütülen tartışmalara verdiği ağırlık ise zamanla arttı, İslam dünyasından haberler aktaran köşeleri düzensizleşmeye ve seyrekleşmeye başladı. İslam Birliği fikrinin bu şekilde geriye çekilmesi İslam coğrafyasının gerçeklerine daha uygundu. Çünkü Türkiye’deki İslamcıların ABD yanlısı yönelimlerinden farklı olarak Ortadoğu’da “Arap sosyalizmi”, “üçüncü yolculuk” gibi alternatifler büyük ilgi görmekteydi. Müslüman nüfusun yaşadığı birçok ülkenin iki kutup arasındaki dengelere oynadığı, hatta kimi dönemlerde Sovyetler Birliği’ne yakınlaştığı koşullarda İslam Birliği’nden bahsetmek gerçekçi değildi. Bu nedenle Türkiyeli İslamcılar, Ortadoğu’ya yüzlerini döndüklerinde bir birlik zemini değil, tersine kavga etmeleri gereken eğilimler görmüş olmalıydı.

Bu süreç boyunca İslamcı dergilerin sürekli olarak ilgi gösterdiği tek ülke Pakistan’dı. Aslında Pakistan’ın kuruluşundan hemen önce Hindistan’daki antisömürgeci muhalefet ve özellikle Gandhi’nin kişiliği İslamcı dergilerin sayfalarına taşınmaktaydı. Bu tür yazılarda sömürge karşıtı mücadelesinden ziyade, Gandhi’nin milli değerlere ve kültüre verdiği önem vurgulanmaktaydı. Ancak 1947’de Pakistan’ın Hindistan topraklarının bir bölümü üzerinde kurulmasından sonra Pakistan sürekli olarak gündemde tutuldu. Türkiye’yle Pakistan’ın Batı ittifakına dahil iki ülke olarak ABD ve İngiltere aracılığıyla geliştirdiği “tarihsel dostluk” bu ilginin kaynağıydı.574 Nitekim iki ülkenin bir süre sonra Bağdat Paktı’nda buluşması İslamcılar arasında memnuniyetle karşılandı.

Bu yıllarda Pakistan’ın sembol ismi, şair Muhammed İkbal’in Hindistan’da yaşayan Müslümanlar için ayrı bir ülke istemiş olması İslamcı yayınlarda büyük bir hayranlıkla anlatılmaktaydı.575 İkbal’in beğenilen fikirleri, 1950’lerde İslamcı düşüncenin İslam Birliği tasavvuruna ilişkin de ipuçları vermekteydi. Nitekim İslam Birliği’ni bir ideal olarak isteyen İkbal, bu ideale varıncaya kadar her Müslüman milletin kendi ülkesine sahip olmasını ve milli benliğini yaşatmasını savunmuştu.576

Arap Ortadoğu’su söz konusu olduğunda ise İslamcıların, Arap topraklarının Osmanlı İmparatorluğu’nun hâkimiyeti altında bulunduğu geçmiş günlerin ruh halinden çıkamamış oldukları anlaşılmaktaydı. Osmanlıcı reflekslerinin yanı sıra, Türklerin İslamiyet’e hizmetleri söylemiyle sergilenen böbürlenmeci tavır, yabancılaşmayı artırmaktaydı. Dönemin İslamcı dergilerinde, her fırsatta Arapların Osmanlı İmparatorluğu’nu “arkadan vurduğu” iddiası gündeme getirilmekteydi. İslamcılar, Arap halkını Filistin konusunda da suçluyordu. Filistin sorununun Müslümanların el ele vermesiyle aşılacağı söylense de satır aralarında Filistin topraklarının II. Abdülhamit tarafından imparatorluğun en zor zamanlarında dahi savunulduğu, daha sonra Siyonizmin bu toprakları ele geçirmesinde Arapların zafiyetlerinin rol oynadığı iddia edilmekteydi.577 Bu suçlamaların bir nedeni Arapların imparatorluktan kopmasını sindiremeyen ruh haliyken, bir nedeni de Soğuk Savaş’ta Arap ülkelerinde boy veren antisömürgeci, milliyetçi Arap sosyalizmi fikrine duyulan tepkiydi. Ortadoğu’ya ilişkin değerlendirmelerde etkisini alttan alta hissettiren bu olumsuz bakış, 1958’de Irak’ta gerçekleşen darbe ya da Mısır’da Nasır yönetiminin zaman zaman Sovyetlere yaklaşan siyaseti578 gibi gelişmeler üzerine ayyuka çıkmaktaydı.

Ortadoğu’daki güncel gelişmeleri tartışan yazılar dikkatli bir gözle okunduğunda, İslam Birliği fikrinin, bir süre sonra İngiltere’nin öncülüğünde ve ABD’nin de desteğiyle bir antikomünist birlik olarak tasarlanan Bağdat Paktı’yla örtüştürüldüğü fark edilir. Paktın kuruluşundan itibaren, özellikle Pakistan’ın da pakt üyesi olması dolayısıyla, Türkiye’nin DP yönetimi altında Müslüman ülkeleri bir araya getirmekteki başarısından övgüyle söz edildi.579 İslam Birliği fikrini samimi olarak savunan herkesin, bu fikrin Bağdat Paktı’yla hayata geçtiğini düşündüğü söylenemez ancak Bağdat Paktı’na bu misyonu yükleyen bir eğilim de belirgindi. Bu eğilim sayesinde ümmetçilik düşüncesi bizzat İslamcılar tarafından Soğuk Savaş politikları uğruna araçsallaştırılmaktaydı. Aslında İslam Birliği fikrinin Bağdat Paktı savunuculuğuna dönüşmesinden çok önce, bu fikrin Batı’ya karşı geliştirilmediğini ya da en azından ABD’yle yakınlaşmayı dışlamadığını ortaya koyan analizler yapılmaktaydı. Muharrem Feyzi Togay, Büyük Doğu’da yayımlanan bir yazısında Türkiye’nin mahvolmuş Avrupa devletlerinden medet ummak yerine İslam âlemiyle işbirliği yapması telkin edilirken, “Böylece meydana gelecek olan kuvvetli siyasî birliğe genç ve kuvvetli Amerikan cumhuriyetinin de geniş ölçüde müzaheret edeceğine şüphe edilemez,”580 deniliyordu.

Müslüman dünyaya Soğuk Savaş gözlükleriyle bakan İslamcıları siyasi olarak en fazla sıkıştırması beklenen başlık Cezayir’deki ulusal kurtuluş mücadelesiydi. Bilindiği gibi 1950’lerin başından itibaren güç kazanan bu mücadele, Fransa tarafından büyük bir şiddetle bastırılmaya çalışılmıştı. Dünya çapında konuya yönelik ilgi büyüktü. Cezayir’de Fransızlar tarafından yapılan katliamlar ve Cezayir halkının direnişi İslamcı yayınların sayfalarında da geniş yer buldu. Ancak yapılan yayınlarda direniş, antisömürgeci karakterinden çok İslamcı milliyetçi bir içerikle tasvir edilmekteydi.

Bunun ötesinde, konu, Batı’yı sorunu çözmeye çağıran bir tavırla ele alındı. İslamcıların bu mücadeleye duyduğu sempatinin ve verdiği desteğin, Soğuk Savaş hassasiyetleriyle sınırlandırıldığını görmek ilginçtir. Konuyla ilgili yazılarda Fransa’nın izlediği baskıcı politikaya duyulan öfkenin Batı blokuna zarar vermesinden endişe duyulduğu ifade edilerek ABD’nin Fransa’yı defalarca uyardığı581 vurgulanmaktaydı. Dahası, DP yönetiminin Cezayir’in bağımsızlığına ilişkin BM oylamalarında Fransa’dan yana oy kullanması bile aynı kaygılarla meşrulaştırılmaya çalışılmaktaydı:

Türkiye’yi Cezayir’e bağlıyan din, tarih, his gibi bağlar mevcuttur ve aynı zamanda Türkiye, beynelmilel komünizm tehlikesi karşısında, NATO çerçevesinde Fransa ile yan yana yer almış, onunla demokratik milletler arasında kader birliği yapmış bulunmaktadır. Bugünkü Cezayir harbinin sürüp gitmesi, bir hal çaresi bulunmaması komünist propagandasına bir yeni mevzu daha kazandırmakta ve demokrasi cephesine bir hücum vesilesi teşkil etmektedir.582

Somut olaylar karşındaki tutumdan da anlaşılmaktadır ki, bir yandan İslam Birliği idealinin Bağdat Paktı’nda somutlaştırılmasına kadar varan Soğuk Savaş zihniyeti, diğer yandan dünyaya milliyetçi ve emperyal bir çerçeveden bakma eğilimi İslamcıları ele alınan dönem içerisinde özellikle uluslararası ilişkiler alanında sürekli olarak ABD’ye yakınlaştırmaktaydı. Bu bağlamda aşağıdaki yorum dönemin İslamcılığının bu yönünü özetler niteliktedir:

O dönemlerde bu çevrelere bakıldığı zaman egemen olan zihniyetin, ümmetçi dozu ciddi şekilde seyreltilmiş, yer yer aşırı ırkçı denilebilecek kadar milliyetçi, en azından Türkiye Türkleri merkezli, uluslararası sistemi analizden uzak, görünüşte batılılaşmayı aşağılayan ama uluslararası politikada Amerikancı sayılabilecek bir yaklaşıma sahip olduğunu söylemek çok da yanlış olmayacaktır.583

İmparatorluğun son döneminde şekillenen İslamcılığın güç odaklı dünya görüşü, sosyal eşitsizliklere gözünü kapayan toplum kurgusu, toplumu devlete tabi kılan kutsal devlet anlayışı, imparatorluk merkeziyle özdeşleşmekten kaynaklanan “ulusal kurtuluşçu” hareketlere mesafeli yaklaşımı, Soğuk Savaş tavrının tarihsel ve düşünsel arka planını oluşturmaktaydı. İslamcı ideoloji kendisini güçsüzlerin dünyasına değil güçlüler âlemine yakın hisseden kuşakların katkılarıyla şekillendi. Tüm bu ideolojik öğeler Soğuk Savaş koşullarında ortaya otoriter, pragmatik ve büyük sosyal eşitsizlikler yaratsa da kapitalizmle derdi olmayan bir çizgi çıkardı.

Bu bölümde incelenen İslamcı çevrelerin Amerikan etkisi karşısında her dönem aynı ortak tavrı sergilediğini iddia etmek mümkün değildir. Keza, pragmatizmin bu derece belirlediği bir düşünce dünyasından sürekli bir iç tutarlılık beklemek hata olur. Yine de Kemalist modernleşmecilerle karşılaştırıldığında İslamcıların Batı düşüncesine daha az ilgi gösterdiği ve dünya meselelerine bakarken büyük ölçüde Kemalizmle yürüttükleri mücadeleyi merkeze aldıklarını belirtmek gerekir. Bu içe dönüklük ABD’yle gelişen ilişkileri olumlamalarına ve hatta ABD liderliğindeki Batı dünyasıyla komünizme karşı bir maneviyat cephesinde buluşmalarına ve bu ülkeyi Türkiye’ye örnek göstermelerine mani olmadı. Rus karşıtlığı, antikomünizm ve özellikle dinsel pratikler bakımından Anglosakson düşüncesini yeğ tutmaları, ABD’ye verilen desteğin ideolojik evrenini tanımlar.

569. Ömer Rıza Doğrul, yaptığı çok sayıda tercümeyle Avrupa ve ABD matbuatının dinî düşünce konusundaki yazılarını Türkiye’ye taşımıştır. Ancak M. Raif Ogan tarafından çıkarılan İslâm Dünyası dergisinde Doğrul’un mason olduğu iddia edilmiştir. Bkz. “Mason Âleminin Büyük Kaybı”, İslâm Dünyası (M. Raif Ogan), Sayı 8, 16 Mayıs 1952, s. 12-13.

570. Bu tür yazılara bir örnek: “İslâm Milletlerinin Birliğini Belirten Muhteşem Bir Manzara”, Selâmet, Sayı 29, 5 Aralık 1947, s. 2-16.

571. Necdet Subaşı, “1960 Öncesi İslâmî Neşriyat: Sindirilme, Tahayyül ve Tefekkür”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce, Cilt 6: İslamcılık içinde (217-235) s. 227.

572. Necdet Subaşı, İslâm dergisinin Türkiye’deki İslami eğilimlere etkisini şu şekilde açıklamaktadır: “İlk kez bu dergi aracılığıyla Türkiye Müslümanlığının entelektüel sınırları genişlemeye başlamış, dünyadaki İslâmî oluşumlarla zaman zaman kontak kurmaya kadar varan bir iletişim ağı oluşturulmuştur.” Age, s. 227.

573. “Muasır Dünya ve İslâmiyet”, İslâm, Cilt 1, Sayı 1, Nisan 1956, s. 3-4.

574. Landau, “Pakistan kurulduktan kısa bir süre sonra Panislâmî politikalarda liderlik görevi gördü,” demektedir. Jacob M. Landau, Pan-İslâm Politikaları –İdeoloji ve Örgütlenme-, İstanbul, Anka Yayınları, 2001, s. 303. Bu da Pakistan’a gösterilen ilgilinin bir nedeni olmalıdır.

575. Hasan Zafer Aybek, “Pakistan’ın Millî Şairi: Dr. Muhammed İkbal”, Sebilürreşad, Sayı 226, Ağustos 1956, s. 11-13.

576. Milletin ulusal bir bütünlüğü tanımlamasına itiraz eden az sayıdaki örnekten birinde şöyle denmektedir: “Öyleyse bir Türk, bir Arap, bir Fars, bir Hint milleti yok, tek ve yekpare bir İslâm milleti vardır. Bunlardan her biri de şu veya bu kavmin fertleridir.” Vâiz, “Din, Millet, Şeriat”, Büyük Doğu, Yıl 5, Sayı 3, 28 Ekim 1949, s. 7. Büyük Doğu’nun bu ifadelere yer verilen sayısında ünlü Türkçü Nihal Atsız’ın toplatılmış eserinden (Dalkavuklar Gecesi) parçalar yayımlanmaya başlanması ilginç bir tezat teşkil etmiştir. Bkz. “Atsızın Toplatılmış Eserinden: Yamzu Kraliçe Olmak İstiyor! (8 inci Fasıl)”, Büyük Doğu, Yıl 5, Sayı 3, 28 Ekim 1949, s. 10-13. Sebilürreşad’da ise milliyet fikri şöyle savunulmaktaydı: “Yirminci asrın zaruretleri; dinî birlik ideali, yerine millî varlıkları yarattığı muhakkaktır. Fakat ayrı ayrı millî varlıklar, bu mefkûre ister din, ister milliyet olsun, topluluk kuvvetini yaratan bir bağlılığın yerini alınca; artık mazinin satvet ve saltanatına da veda etmek iktiza eyliyor.”, M. Raif Ogan, “Trablusgarp Vilayetimizi Satan Yahudi Masonlar”, Sebilürreşad, Cilt 2, Sayı 35, Mart 1949, s. 153.

577. Filistin’de yaşananların Türkler eski günlerinde olsaydı yaşanmayacağını söyleyerek Osmanlıcı bir tavır takınılmıştır: “Türkler tarihin bütün devirlerinde olduğu gibi önderlik, mutavassıtlık ve delilik vazifelerini yaparak, cesur ve dindar kuvvetini ekleyerek İslamiyeti Beni İsrail istila ve tecavüzünden kurtarabilirdi.”, Cevat Rifat Atilhan, “Yahudi Siyaseti: Türkleri İslamdan Uzaklaştırmak!”, Sebilürreşad, Cilt 3, Sayı 51, Temmuz 1949, s. 11.

578. Bkz. Arif Sultan, “Müslüman Arap Dünyasında Sovyet Propagandasının Dış Şekilleri”, Sebilürreşad, Cilt 10, Sayı 237, Ocak 1957, s. 190-192 ve yazının devamı için Bkz. Arif Sultan, “Müslüman Arap Dünyasında Sovyet Propagandasının Dış Şekilleri”, Sebilürreşad, Cilt 10, Sayı 239, Şubat 1957, s. 222-224.

579. Bağdat Paktı çerçevesinde Pakistan’la anlaşılmış olması, Irak’tan da anlaşma yönünde olumlu sinyaller gelmesi memnuniyetle karşılanmıştır: “Bu çok mühim, çok muazzam olan iş nasıl temin edilebilecekti? Bunu ancak asırlarca İslâm dünyasına önderlik eden ve demokrasi cephesinde yer alan Türkiye yapabilirdi. (…) Çünkü komünizm yanardağına karşı şarktan, garptan tehaffüz tedbirleri alınırken, açıkta kalan cenup cephesi büyük tehlike arzediyordu.” Eşref Edib, “Orta Şark İslâm Camiası: Dünya Müvazenesinde Üçüncü Kuvvet”, Sebilürreşad, Cilt 8, Sayı 190, Şubat 1955, s. 227.

580. Muharrem Feyzi Togay, “Kızıl Tehlikeye Karşı Müttefikimiz”, Büyük Doğu, Yıl 2, Cilt 3, Sayı 64, 23 Mayıs 1947, s. 9.

581. İzzet Mühürdaroğlu, Fransa’nın Batılı güçler tarafından eleştirilmesini önemli buluyor: “En mühimi, Fransa’nın müttefikleri de onu haksız buluyor ve Birleşmiş Milletler’de zorakî şekilde sırf Sovyet Blokunu karşı tesanüdü muhafaza kaygusile Fransa lehine rey veriyordu.”, İzzet Mühürdaroğlu, “Cezayir Dâvası”, İslâm, Cilt 1, Sayı 4, Temmuz 1956, s. 24.

582. Nevzat Yalçıntaş, “Cezayir Meselesi”, İslâm, Cilt 1, Sayı 12, Ağustos 1957, s. 11-14.

583. Şaban H. Çalış, “İslâmcıların Dünyası, Uluslararası İlişkilerin Dinî-Politiği”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (887-902), s. 893.

III. BÖLÜM:

“Kızıl On Yıldan” Korku İmparatorluğuna: ABD’de Savaş Sonrası Fikir İklimi ve Sosyal Bilimler

Türkiye’de çok partili yaşama geçişle birlikte siyasi demokrasinin genişletilmesi için iç faktörlerin yanı sıra uluslararası ortamın kolaylaştırıcılığından umutlu olan kesimlerin, özellikle ABD’den bu yönde bazı beklentileri olduğuna değinilmişti. Tan gibi solcu aydınların buluştuğu çevrelerde de gözlemlenen bu beklentinin nedenleri arasında, Alman faşizminin müttefikler tarafından yenilmesinin yarattığı iyimserliğin yanı sıra, ABD’nin henüz Soğuk Savaş öncesi dönemini yaşıyor olması yer alıyordu. Halbuki II. Dünya Savaşı’ndan kısa bir süre sonra ABD de sarsıcı bir siyasi ideolojik dönüşüm sürecine girmiş, Tan’cılar gibi sol çevrelere cazip gelebilecek boşluklarını hızla kapatmaya yönelmişti. 1950’ler boyunca ABD’de uygulanan ideolojik şiddet ve kovuşturmalar, soruşturmalar, cezalandırmayla yürüyen fiziksel şiddet, Sovyetler Birliği’ne sempati besleyen tek bir aydına bile yaşam hakkı tanımayacak noktaya kadar sürdü. 1950’ler sonrası aydınları arasında, Türkiye üzerindeki Amerikan etkisini olumlayanları, bu dönüşümün gerçekleştirilmiş olmasını da göz önüne alarak ABD’ye ilişkin naif beklentiler içerisinde olan Tan gibi çevrelerden ayrı olarak düşünmek gerekir.

Öte yandan aynı dönemde ABD’de “demokrasi” ve halk temsiliyeti konularındaki tartışmalar, klasik demokrasi teorilerinden uzaklaşmakta, Soğuk Savaş’ın hâkim ideolojik atmosferi içerisinde yürütülmekteydi. Bilindiği gibi çok partili hayata geçilmesiyle birlikte Türkiye’de halkın siyasette daha görünür olduğu; mitingler, kahve toplantıları gibi, “doğrudan” yollarla ve sandık başına gitmek gibi, “dolaylı yollar”la siyasete etkide bulunduğu bir dönem açılmıştı. Halk katılımının çoğunlukla “yüzeysel” bir parti destekçiliğine indirgendiği ancak yine de olabildiğince yüceltildiği ve söylemde de olsa yegâne meşruiyet kaynağı ilan edildiği Türkiye’den farklı olarak, ABD’de aydınlar “demokrasi”nin sağlıklı işleyebilmesi için katılım kanallarının sınırlandırılması üzerinde durmaktaydılar. Bu yeni demokrasi ve katılım tartışmaları anlaşıldığında, ABD’nin özellikle 1950’lerin sonunda belirginleşen, Türkiye gibi ülkelerde sistem dışı dinamiklerin bastırılması ve ülkenin kapitalist bir modernleşme yoluna sokulması için otoriter bir siyasi yapıya ihtiyaç olabileceği yönündeki politika önerileri daha rahat anlaşılacaktır.

ABD’de Soğuk Savaş’ın başlangıç safhasında yürütülen antikomünist kampanya, Türkiye gibi ülkelere uygulanan baskı yöntemleriyle örnek teşkil etti. Kamu görevlilerinden istenen “sadakat yeminleri”nden bürokrasinin ve üniversitelerin sol eğilimlilerden temizlenmesine kadar varan antikomünist kampanyaya aydınların önemli bir bölümü sessiz bir onay verirken, sağcı siyasetçiler bu kampanyaların vurucu gücü olarak sahne aldı. Bu yıllar toplumdaki muhafazakâr eğilimlerin kuvvetlendiği, aydın karşıtlığının yaygınlaştığı bir dönem olarak tarihe geçti. ABD başkanlarının da içeriye ve dışarıya verdikleri mesajlarda “dinî vurgular”ı öne çıkarmaları, antikomünist mücadelelerine kutsiyet atfetmeleri koyu bir muhafazakârlığın güç kazanmasının etkenlerinden biri olarak görülebilir.

İçeride ve dışarıda Soğuk Savaş’ın gerektirdiği politikalar uygulanırken ABD’li aydınların desteği bu politikaların başlıca meşruiyet kaynaklarından biri oldu. Devlet ve aydınlar arasında, çıkış noktasını komünizme karşı mücadeleden alan işbirliği, ideolojik düzlemde bir meşruiyet tülü oluşturmanın ötesinde pratik bir boyut da içermekte, özellikle üniversiteler, uygulanan politikalar için gereksinim duyulan başlıca bilgi kaynaklarından birine dönüşmekteydi. Savaş sonrasında Anglosakson pragmatik geleneğinin de beslediği yeni sosyal bilimler anlayışı, Türkiye’de yeni kuşak akademisyen ve aydınlar üzerinde bir hayli etkili oldu. Soğuk Savaş, ABD yönetimlerinin içeride aydınların farklı veçheleri olan desteğine ihtiyaç duyarken Avrupa’dan başlamak üzere dışarıda da aydınların kazanılmasını önemli kıldı. Bunun en başlıca yolu ABD hegemonyasının fikir ve kültür alanında kurulmasıydı.

V. BÖLÜM:

ABD, Türkiye’de Üniversiteler ve Sosyal Bilimler

Türkiye’de üniversiteler tarihsel olarak siyasi düşüncenin kaynaklarından biri olagelmiş, siyasi atmosferden doğrudan etkilenmişlerdir. Bu nedenle 1950’lerde siyasi düşüncenin Soğuk Savaş ideolojisinden ve ABD’yle ilişkilerin yeni evresinden nasıl etkilendiğini ortaya koymaya çalışan bir araştırmanın üniversitelere ve özellikle sosyal bilimlere mercek tutmaması düşünülemez. Bu bölümde 1950’ler Türkiye’sinde üniversitelere daha büyük bir resmin içinden, Amerikan akademik üretiminin belirleyiciliği altında dönüşen akademik yaklaşımların yansımaları üzerinden bakılmaktadır.

Bilindiği gibi, özellikle sosyal bilimler gerek içerik gerekse yöntem açısından II. Dünya Savaşı’nın ardından tüm dünyada önemli bir dönüşüm geçirmiş ve Amerikan sosyal bilimleri bu dönüşüme damgasını vurmuştu. Sosyal bilimlerin Türkiye’deki gelişimi de özellikle 1950’lerde ABD kaynaklı anlayışın tek tek disiplinler üzerinde ve bir bütün olarak sosyal bilim yaklaşımlarında ağırlık kazanmasından etkilendi. Zaten, aynı yıllarda Türkiye’nin Batı’yı model alan üniversite eğitiminin kaynağı olagelmiş Fransız ve Alman akademilerinde de Amerikan etkisi hızla artmaktaydı.

Daha önceki bölümlerde de belirtildiği üzere, bu yılların Amerikan sosyal bilim anlayışı birkaç yönelimi birden barındırmaktaydı. Bir yandan sosyal bilimleri fen bilimleri kategorisine yerleştirmeye çalışan, bu nedenle nicel araştırma tekniklerine dayanan –sosyolojide sosyometrinin gelişmesiyle tepe yapmıştır– ölçümü sosyal bilimle bir tutan bir yönelim gözlemlenmekteyken diğer yandan zaman içinde özellikle Weber ve Sorokin’in sosyal bilim anlayışına etkisiyle değer ve inançları sosyal analizin çıkış noktası ilan eden yorumlayıcı bir yönelim gelişmekteydi. Soğuk Savaş boyunca ABD’de sosyal bilimlerin egemen metodolojik yaklaşımı haline gelen davranışsalcılık, ilk aşamada gözlemlenebilir olanı ele alan ve nicel ölçüm teknikleri kullanan bir okulken ileriki yıllarda yorumlayıcı yaklaşımın öngördüğü teknikleri de içermeye başladı.

Anglosakson ampirizmini değerlerden yola çıkan sezgici, metafizik yönelimle uzlaştıran ve bu uzlaşmaya metodolojik bir çatı sunan ise Amerikan pragmatizmiydi. Dışında bıraktıkları üzerinden ele alınacak olursa bu yıllarda Amerikan sosyal bilimlerin hüviyetini, kuram karşıtı olması –her ne kadar “orta boy” kuramlar kabul görmüş olsa da– tarihsel analizden sakınması ve sosyal gerçekliğin bütünlüğü fikrini reddetmiş olması belirliyordu. Hangi amaçla sosyal bilim araştırmaları yürütüldüğü üzerinden bir değerlendirme yapıldığındaysa şu ortak noktalar dikkat çekmekteydi: analiz birimi olarak bireyin kabul edilmesi, entegrasyoncu uzlaşmacı bakış açısının egemenliği ve liberal yaklaşımın penceresinden bakıldığında sosyal anomali olarak görülen olgular karşısında bu anomaliyi giderici politikalar önerilmesi. Böylece sosyal gerçekliği birey bazında, bireylerin içinde hareket ettikleri inanç ve değer sistemleri çerçevesinde gözlemlenebilir ve ölçülebilir bir durum olarak gören eğilim güçlenmekteydi.

Amerikan sosyal bilimlerinin bu yöntemsel karakteri, Soğuk Savaş döneminde dünya çapında Amerikan hegemonyası güçlendikçe Avrupa ve çevre ülkelerdeki akademik üretimi de belirlemeye başlamıştı. Türkiyeli sosyal bilimciler, gerek doktora eğitimleri ve kısa süreli araştırma ziyaretleri için daha fazla tercih etmeye başladıkları ABD’de, gerekse sürekli olarak takip ettikleri Avrupa’da Amerikan sosyal bilim anlayışıyla tanışmaktaydı. Türkiye’de ABD kaynaklı düşünsel üretimin yakından takip edildiği ve etkisinin en yoğun olduğu alan akademiydi. Üstelik sadece yöntemsel tartışmalar bağlamında değil, ele alınan konuların ya da kullanılan kaynakların seçiminde bile Amerikan sosyal bilimlerinin artan etkisi hissedilmekteydi.

KAYNAKÇA

Birinci El Kaynaklar

Arşivler

Rockefeller Foundation Grant Files on Turkey, The Rockefeller Foundation Archives, Sleepy Hollow, New York, Record Groups 1.1 and 1.2 Project Series: 805 (Turkey).
The National Archives and Records Administration, Department of State Decimal Files, 1950-1955, RG 59, Cultural Affairs Near East.
The National Archives and Records Administration, Department of State, RG 59, Records of the Board of Foreign Scholarship, 1950-1963.

Süreli Yayınlar

Ankara Üniversitesi Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi
Büyük Doğu
Fikir Hareketleri
Forum
Hareket
Hür Fikirler
İslâm
İslâm Dünyası (Taceddin Öney)
İslâm Dünyası (M. Raif Ogan)
İstanbul Üniversitesi İktisat Fakültesi Mecmuası
Marko paşa (Merhum paşa)
Sebilürreşad
Selâmet
İstanbul Üniversitesi Sosyoloji Dergisi
Siyasî İlimler Mecmuası
Türk Düşüncesi
Yurt ve Dünya
Zincirli Hürriyet

Kişisel Görüşme

Nermin Abadan -SBF Emekli Öğretim Üyesi- “1950’lerde Türkiye’de Sosyal Bilimler ve ABD” konulu görüşme, İstanbul, 12 Kasım 2009.
Vakur Versan – İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi Emekli Öğretim Üyesi- “1950’lerde Türkiye’de Sosyal Bilimler ve ABD” konulu görüşme, İstanbul, Şubat 2010.

İkinci El Kaynaklar

Kitaplar

Abadan, Nermin, Kum Saatini İzlerken, İstanbul, İletişim Yayınları, 1996.
Ahmad, Feroz, The Turkish Experiment in Democracy, 1950-1975, Boulder, Colorado, Westview Press, 1977.
Ankara Üniversitesi Siyasal Bilgiler Fakültesi. Siyasal Bilgiler Fakültesi, Ankara, Ankara Üniversitesi Basımevi, 1968.
Aron, Raymond, The Opium of The Intellectuals, New York, The Norton Library, 1962.
Armaoğlu, Fahir, Belgelerle Türk-Amerikan Münasebetleri, Ankara, Türk Tarih Kurumu Basımevi, 1991.
Arslan, Ahmet, “İslâm ve Liberal Demokrasi”, Murat Yılmaz (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (432-443), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Ataöv, Türkkaya, Amerikan Belgeleriyle Amerikan Emperyalizminin Doğuşu, Ankara, Sevinç Matbaası, 1968.
Atılgan, Gökhan, Behice Boran: Öğretim Üyesi, Siyasetçi, Kuramcı, İstanbul, Yordam Kitap, 2007.
Avcıoğlu, Doğan, Türkiye’nin Düzeni, Ankara, Bilgi Yayınevi, 1968.
Aydemir, Şevket Süreyya, Suyu Arayan Adam, İstanbul, Remzi Kitabevi, 1979.
Bars, Hayri, “Türkiye III. Reisicumhuru Sayın Celâl Bayar’ın Birleşik Amerika Devletlerini Ziyaretleri”, 407 Sayılı Donanma Dergisi Eki, İstanbul, Deniz Basımevi, 1954.
Başgil, Ali Fuat, Demokrasi ve Hürriyet, İstanbul, Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti Neşriyatı Sayı 8, Telif Eserler Sayı 5, 1949.
Bell, Daniel (Ed.) The Radical Right, The New American Right Expanded and Updated, Garden City, New York: Anchor Books, 1963.
Bennett, David Harry, The Party of Fear: From Nativist Movements to the New Right in American History, University of North Carolina Press, 1988.
Bennister, Robert, Sociology and Scientism: The American Quest for Objectivity, 1880-1940, Chapel Hill, University of North Carolina Press, 1987.
Beriş, Hamit Emrah, “Kemalist-Liberal Sentez Çabası: Forum Dergisi”, Murat Yılmaz (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasî Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (530-540), İstanbul, İletişim Yayınları.
Berghahn, R. Volker, America and the Intellectual Cold Wars in Europe: Shepard Stone Between Philanthropy, Academy, and Diplomacy, Princeton and Oxford: Princeton University Press, 2001.
Berkes, Niyazi, Türkiye’de Çağdaşlaşma, İstanbul, Yapı Kredi Yayınları, 2006.
Berkes, Niyazi, Türk Düşününde Batı Sorunu, Ankara, Bilgi Yayınevi, 1975.
Birge, John Kingsley, A Guide to Turkish Area Study, Washington, Committee on Near Eastern Studies, American Council of Learned Societies, 1949.
Bora, Tanıl, “Türkiye’de Siyasal İdeolojilerde ABD/Amerika İmgesi: Amerika: ‘En’ Batı ve ‘Başka’ Batı”, Uğur Kocabaşoğlu (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 3: Modernleşme ve Batıcılık içinde (147-169), İstanbul, İletişim Yayınları, 2004.
Boratav, Hale Borak, “Psychology at the Crossroads: The View from Turkey”, Michael J. Stevens ve Danny Wedding (Ed.) Handbook of International Sociology içinde (311-330), New York, Brunner-Routledge, 2004.
Boratav, Korkut, Türkiye İktisat Tarihi (1908-1985), İstanbul, Gerçek Yayınevi, 1987.
Brazinsky, Gregg, Nation Building in South Korea, Chapel Hill, University of North Caroline Press, 2007.
Cantek, Levent. Cumhuriyetin Büluğ Çağı: Gündelik Yaşama Dair Tartışmalar (1945-1950), İstanbul, İletişim Yayınları, 2008.
Coleman, Peter, The Liberal Conspiracy: The Congress for Cultural Freedom and the Struggle for the Mind of Postwar Europe, New York, Free Press, 1989.
Copeaux, Etienne, Tarih Ders Kitaplarında (1931-1993) Türk Tarih Tezinden Türk-İslam Sentezine, İstanbul, Tarih Vakfı Yurt Yayınları 59, Mart 2000.
Crossman, Richard H. (Ed.) The God That Failed, New York, Columbia University Press, 2001.
Çağlar Derya, Hayali Komünizm Soğuk Savaş’ın Türkiye Söylemleri, İstanbul, Berfin Yayınları, 2008.
Çalış, Şaban, H., “İslâmcıların Dünyası, Uluslararası İlişkilerin Dinî-Politiği”, Yasin Aktay (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (887-902) İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Çalışkan, Nurettin. ODTÜ Tarihçe 1956-1980, Ankara, Arayış Yayınları, 2002.
Çavdar, Tevfik, Türkiye’nin Demokrasi Tarihi 1950-1995, Ankara, İmge Kitabevi Yayınları, 2000.
Çelebi, Nilgün, “ABD ve Türkiye’deki Sosyoloji Çalışmalarına Kısa Bir Bakış”, Recep Ertürk ve Hayati Tüfekçioğlu (Hzl.), 500. Yılında Amerika içinde (95-101), İstanbul, Bağlam, 1994.
Çelik, Mete, Üniversitede Cadı Kazanı, 1948 DTCF Tasfiyesi ve Pertev Naili Boratav’ın Müdafaası, İstanbul, Tarih Vakfı Yurt Yayınları, 1998.
Çetinsaya, Gökhan, “İslâmi Vatanseverlikten İslâm Siyasetine”, Mehmet Ö. Alkan (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 1: Cumhuriyet’e Devreden Düşünce Mirası: Tanzimat ve Meşrutiyet’in Birikimi içinde (265-272), İstanbul, İletişim Yayınları, 2004.
Çulhaoğlu, Metin, İdeolojiler Alanı ve Türkiye Örneği, İstanbul, Öteki Yayınevi, Özgür Üniversite Kitaplığı-17, 1999.
Deringil, Selim, Simgeden Millete: II. Abdülhamid’den Mustafa Kemal’e Devlet ve Millet. İstanbul, İletişim Yayınları, 2007.
Dikerdem, Mahmut, Hariciye Çarkı, İstanbul, Cem Yayınevi, 1989.
Doğan, Mehmet D., “Nurettin Topçu”, Yasin Aktay (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslâmcılık içinde (438-450), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Dölen, Emre, Türkiye Üniversite Tarihi 5: Özerk Üniversite Dönemi (1946-1981), İstanbul, Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2010.
Duran, Burhanettin, “Cumhuriyet Dönemi İslâmcılığı: İdeolojik Konumları, Dönüşümü ve Evreleri”, Yasin Aktay (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (129-156), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Duru, Orhan, Amerikan Gizli Belgelerinde Türkiye’nin Kurtuluş Yılları, İstanbul, Türkiye İş Bankası Kültür Yayınları, 2001.
Elibol, Sadettin, “Muhalif Bir Düşünce Okulu: Hareket Dergisi”, Ahmet Çiğdem (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 5: Muhafazakârlık içinde (267-273), İstanbul, İletişim Yayınları, 2004.
Emre, Cahit, “Yönetim Bilimi”, Cumhuriyet Döneminde Türkiye’de Bilim “Sosyal Bilimler”-II içinde (35-54), Ankara, Türkiye Bilimler Akademisi, 1998.
Erdoğan, Mustafa, “Liberalizm ve İslâm”, Murat Yılmaz (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (444-451), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Erhan, Çağrı, “ABD ve NATO’yla İlişkiler”, Baskın Oran (Ed.) Türk Dış Politikası, Kurtuluş Savaşından Bugüne Olgular, Belgeler, Yorumlar, Cilt 1 içinde (522-575), İstanbul, İletişim Yayınları, 2002.
Erhan, Çağrı, Türk-Amerikan İlişkilerinin Tarihsel Kökenleri, Ankara, İmge Kitabevi, 2001.
Eroğul, Cem, Demokrat Parti Tarihi ve İdeolojisi, Ankara, İmge Kitabevi, 2003.
Fendoğlu, Hasan Tahsin, Modernleşme Bağlamında Osmanlı-Amerika İlişkileri, 1786-1929, İstanbul, Beyan Yayınları, 2002.
Fincancı, May N., The Story of Robert College Old and New 1863-1982, İstanbul, Redhouse Press, 1983.
Frey, Frederick W., Peter Stephenson ve Katherine Archer Smith. Survey Research on Comparative Social Change: A Bibliography, Cambridge, Mass. : MIT Press, 1969.
Garlitz, Ricard, “Land-Grant Education in Turkey, Atatürk University and American Technical Assistance, 1954-68,” Cangül Örnek and Çağdaş Üngör (Ed.) Turkey in the Cold War: Ideology and Culture içinde (177-197), London, Palgrave-Macmillan, 2013.
Garrett III, James Madison, Assistance to Turkey as an Instrument of United States Foreign Policy, With Emphasis on Military Assistance: 1947-1955, Ann Harbor, Michigan: University Microfilms, 1961.
Garwood, David. A., An Experiment in Bilingual, Bicultural Education, Washington, 1962.
Gilman, Nils., Mandarins of the Future, Baltimore, MD, USA, The Johns Hopkins University Press, 2004.
Girginov, Girgin ve Vladimir Mshvenieradze, Günümüzde Antisovyetizm, Antikomünizm, İstanbul, Bilim Yayınları, 1978.
Gleason, Abbott, Totalitarianism: The Inner History of the Cold War, New York, Oxford University Press, 1995.
Gordon, Lealand James, American Relations with Turkey, 1830-1930: An Economic Interpretation, Philadelphia, University of Pennsylvania Press; London, H. Milford, Oxford University Press, 1932.
Guilbaut, Serge, How New York Stole the Idea of Modern Art, Chicago, London, University of Chicago Press, 1983.
Gülalp, Haldun, Gelişme Stratejileri ve Gelişme İdeolojileri, Ankara, Yurt Yayınları, 1987.
Güvenir, O. Murat, 2. Dünya Savaşında Türk Basını, İstanbul, Gazeteciler Cemiyeti Yayınları, 1991.
Hale, William, Turkish Foreign Policy since 1774, London, Routledge, 2013.
Halide Edib, Türkiye’de Şark, Garp ve Amerikan Tesirleri, İstanbul, Doğan Kardeş Yayınları Basımevi, 1955.
Hammack, David C., “Foundations in the American Polity, 1900-1950,” Ellen Condliffe Lagemann (Ed.) Philanthropic Foundations: New Scholarship, New Possibilities içinde (43-69), Bloomington and Indianapolis: Indiana University Press, 1999.
Haney, David P., The Americanization of Social Science: Intellectuals and Public Responsibility in the Postwar United States, Philadelphia, Temple University Press, 2008.
Harootunian, Harry, The Empire’s New Clothes Paradigm Lost and Regained, Chicago, Prickly Paradigm Press, 2004.
Hayek, Friedrich August, The Road to Serfdom, Chicago, Chicago University Press, 1994.
Held, David, Models of Democracy, Cambridge, Polity Press, 1996.
Hohendahl, Peter Uwe, Reappraisals: Shifting Alignments in Postwar Critical Theory, Ithaca and London, Cornell University Press, 1991.
Institute of Public Administration for Turkey and the Middle East, Institute of Public Administration for Turkey and the Middle East, Ankara, Güzel İstanbul Press, 1966.
İlyasoğlu, Aynur, “Türkiye’de Sosyolojinin Gelişmesi ve Sosyoloji Araştırmaları”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 8, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 2164-2174.
Jackson, John P. ve Nadine M Wiedman, Race, Racism, and Science: Social Impact and Interaction, New Brunswick, Rutgers University Press, 2006.
Jay, Martin, Permament Exiles: Essasy on the Intellectual Migration from Germany to America, New York, Columbia University Press, 1985.
Jay, Martin, The Dialectical Imagination: A History of the Frankfurt School and the Institute of Social Research, 1923-1950, London, Heinemann, 1976.
Kaçmazoğlu, Bayram, Türk Sosyoloji Tarihi Üzerine Araştırmalar: Öncüleri ve Temelleri Çerçevesinde Yaklaşımlar, İstanbul, Birey Yayıncılık, 1999.
Kansu, Aykut, “Ziyaeddin Fahri Fındıkoğlu, ‘Sosyal Mesele’ ve ‘İçtimai Siyaset’”, Ahmet Çiğdem (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 5: Muhafazakârlık içinde (118-131), İstanbul, İletişim Yayınları, 2004.
Kara, İsmail, “İslâm Düşüncesinde Paradigma Değişimi”, Mehmet Ö. Alkan (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 1: Cumhuriyet’e Devreden Düşünce Mirası: Tanzimat ve Meşrutiyet’in Birikimi içinde (234-264) İstanbul, İletişim Yayınları, 2004.
Kara, İsmail, İslâmcıların Siyasi Görüşleri, İstanbul, İz Yayıncılık, 1994.
Karasu, Koray, “Kamu Yönetimi Disiplininin Kökenlerine İlişkin Bir Not”, Hacettepe Üniversitesi 2. Kamu Yönetimi Forumu içinde (225-242), Ankara, Hacettepe Üniversitesi İİBF Kamu Yönetimi Bölümü, Eylül 2004.
Katznelson, Ira, “The Subtle Politics of Developing Emergency: Political Science as Liberal Guardianship”, Noam Chomsky ve Laura Nader (Ed.) The Cold War and The University: Toward Intellectual History of Cold War Years içinde (233-258), New York, The New Press, 1997.
Kayalı, Kurtuluş, Türk Düşünce Dünyasında Yol İzleri, İstanbul, İletişim Yayınları, 2003.
Keyder, Çağlar, “İktisadi Gelişmenin Evreleri”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 4, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 1065-1073.
Keyder, Çağlar, Türkiye’de Devlet ve Sınıflar, İstanbul, İletişim Yayınları, 1995.
Kısakürek, Necip Fazıl, Moskof, İstanbul, Büyük Doğu Yayınları, 1979.
Kirby, Dianne, “Harry Truman’s Religious Legacy: The Holly Alliance, Containment and the Cold War”, Dianne Kirby (Ed.) Religion and the Cold War içinde (77-102) Gordonsville, VA, USA, Palgrave Macmillan, 2003.
Kirby, Dianne, “Religion and the Cold War-An Introduction”, Dianne Kirby (Ed.) Religion and the Cold War içinde (1-22) Gordonsville, VA, USA, Palgrave Macmillan, 2003.
Klehr, Harvey, The Heyday of American Communism, The Depression Decade, New York, Basic Books, Inc., Publishers, 1984.
Kocabaşoğlu, Uygur, Anadolu’daki Amerika, Ankara, İmge Kitabevi, 2000.
Koloğlu, Orhan. “II. Abdülhamit’in Siyasal Düşüncesi”, Mehmet Ö. Alkan (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 1: Cumhuriyet’e devreden Düşünce Mirası: Tanzimat ve Meşrutiyet’in Birikimi içinde (273-276), İstanbul, İletişim Yayınları, 2004.
Kösemihal, Nurettin Şazi, “Sosyoloji ve Sosyal Psikolojide Araştırma Tebliği Üzerine”, Türkiye’de Sosyal Araştırmaların Gelişmesi: Hacettepe Nüfus Etütleri Enstitüsü ve Türk Sosyal Bilimler Derneği Seminerinde Sunulan Bildiriler, 23-25 Şubat 1970 içinde (49-54), Ankara, Hacettepe Üniversitesi Yayınları, 1971.
Kurtoğlu, Zerrin, “Türkiye’de İslâmcılık Düşüncesi ve Siyaset, Pozitivist Yönetim İdeolojisinin İslâm’ın Siyasallaşmasına Katkısı”, Yasin Aktay (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (201-216), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Küçük, Yalçın, Aydın Üzerine Tezler-5 (1830-1980), Ankara, Tekin Yayınevi, 1988.
Küçük, Yalçın, “Cumhuriyet Döneminde Aydınlar ve Dergileri”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 1, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 138-143.
Landau, Jacob M, Pan-İslâm Politikaları - İdeoloji ve Örgütlenme-, İstanbul, Anka Yayınları, 2001.
Latham, Michael E, Modernization As Ideology: American Social Science and “Nation Building” in the Kennedy Era, Chapel Hill, NC: University of North Carolina Press, 2000.
Lerner, Daniel, The Passing of Traditional Society: Modernizing the Middle East, London, Free Press of Glencoe, 1958.
Lewis, Geoffrey L, The Bilingual, Bicultural Humanities Program at Robert College: An Address to Students September 1959, İstanbul, Robert College Research Center, 1960.
Lipset, Seymour Martin, “The Sources of Radical Right”, Daniel Bell (Ed.) The Radical Right, The New American Right Expanded and Updated içinde (307-371), Garden City, New York, Anchor Books, 1963.
Mardin, Şerif, “Tanzimat’tan Cumhuriyet’e İktisadî Düşüncenin Gelişmesi (1838-1918)”, Tanzimat’tan Cumhuriyet’e Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 3, İstanbul, İletişim Yayınları, 1985, s. 618-634.
Mardin, Şerif, “Batıcılık”, Makaleler 4: Türk Modernleşmesi içinde (9-19) İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Mardin, Şerif, “Tanzimat’tan Sonra Aşırı Batılılaşma”, Makaleler 4: Türk Modernleşmesi içinde (21-79) İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Mardin, Şerif, “19. yüzyılda Düşünce Akımları ve Osmanlı Devleti”, Makaleler 4: Türk Modernleşmesi, içinde (81-100) İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
McGhee, George, ABD-Türkiye-NATO-Ortadoğu… Ankara. Bilgi Yayınları, 1992.
Medhurst, Martin J. ve H.W. Brands, Critical Reflections on the Cold War: Linking Rhetoric and History, College Station: Texas A&M University Press, 2000.
Mert, Nuray, Laiklik Tartışmasına Kavramsal Bir Bakış, İstanbul, Bağlam, 1994.
Mert, Nuray, “Türkiye İslâmcılığına Tarihsel Bir Bakış”, Yasin Aktay (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (411-419), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Mıhçıoğlu, Cemal, Türkiye’de Çağdaş Kamu Yönetimi Öğretiminin Başlangıç Yılları, Ankara, Ankara Üniversitesi Siyasal Bilgiler Fakültesi Yayınları, 1988.
Ninkovich, Frank A, The Diplomacy of Ideas, U.S. Foreign Policy and Cultural Relations, 1938-1950, Cambridge, Cambridge University Press, 1981.
Okyar, Osman, Universities in Turkey, Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 1962.
Oran, Baskın, “Amerika İmajı”, Baskın Oran (Ed.), Türk Dış Politikası, Kurtuluş Savaşından Bugüne Olgular, Belgeler, Yorumlar Cilt 1 içinde (493), İstanbul, İletişim Yayınları, 2002.
Oran, Baskın (Ed.), Türk Dış Politikası, Kurtuluş Savaşından Bugüne Olgular, Belgeler, Yorumlar, Cilt 1, İstanbul, İletişim Yayınları, 2002.
Ortaylı, İlber, Batılılaşma Yolunda, İstanbul, Merkez Kitaplar, 2007.
Orwell, George, Orwell and Politics, New York, Penguin Classics, 2001.
Örnek, Cangül. “‘The Populist Effect’: Promotion and Reception of American Literature in Turkey in the 1950s,” Cangül Örnek, Çağdaş Üngör (Ed.) Turkey in the Cold War: Ideology and Culture içinde (130-155) London, Palgrave-Macmillan, 2013.
Örnek, Cangül, “Cepheden Mektup Bekleyen Ülke: Kore Savaşı’nın Toplumsal Etkileri,” Mehmet Ali Tuğtan (Ed.) Kore Savaşı: Uzak Savaşın Askerleri içinde (117-135) İstanbul, Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2013, s. 123-124.
Özdoğan, Günay Göksu, “Turan”dan “Bozkurt”a: Tek Parti Döneminde Türkçülük (1931- 1946), İstanbul, İletişim Yayınları, 2002.
Özipek, Bekir Berat, “Anglosakson ve Fransız Siyasî Modelleri Arasında Osmanlı ve Cumhuriyet Modernleşmesi”, Ömer Laçiner (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasî Düşünce Cilt 9: Dönemler ve Zihniyetler içinde (927-945), İstanbul, İletişim Yayınları, 2009.
Öztürk, Kenan, Amerikan Sendikacılığı ve Türkiye, İlk İlişkiler: AFL-CIO’nun Avrupa Temsilcisi Irving Brown ile Söyleşi, İstanbul, TÜSTAV Yayınları, 2004.
Parmar, Inderjeet, “Selling Americanism, Combatting Antiamericanism: The Historical Role of American Foundations, Antiamericanism”, Working Papers 2004 içinde (18-26), Center for Policy Studies, Budapest, Central European University, 2004.
Pells, Richard H., The Liberal Mind in a Conservative Age: American Intellectuals in the 1940s and 1950s, New York, Harper & Row, 1985.
Parla, Taha, Ziya Gökalp, Kemalizm ve Türkiye’de Korporatizm, İstanbul, İletişim Yayınları, 2001.
Reisch, George, How the Cold War Transformed Philosophy of Science, To the Icy Slopes of Logic, Cambridge, Cambridge University Press, 2005.
Reisman, David ve Nathan Glazer, “The Intellectuals and the Discontended Classes”, Daniel Bell (Ed.) The Radical Right, The New American Right Expanded and Updated içinde (105-159), Garden City, New York, Anchor Books, 1963.
Robin, Ran Theodore, The Making of the Cold War Enemy: Culture and Politics in the Military-Intellectual Complex, Princeton, N.J.: Princeton University Press, 2001.
Rustow, Dankwart A., “Middle East”, Lucian W. Pye (Ed.) Political Science and Area Studies, Rivals or Partners? içinde (170-180), Bloomington&London, Indiana University Press, 1975.
Rustow, Dankwart A., “Politics and Islam in Modern Turkey (1920-1955)” makalesinin aynı basımı, R. Frye (Ed.) Islam and The West içinde (69-107), Lahey, Mlouton, 1957.
Rustow, Dankwart A., The Appeal of Communism to Islamic Peoples, Washington, D.C., Brookings Institution, 1965.
Sadoğlu, Hüseyin, “Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti”, Murat Yılmaz (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (307-315), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Said Halim Paşa, Buhranlarımız, Tercüman 1001 Temel Eser, 1970.
Saunders, Frances Stonor, The Cultural Cold War: The CIA and the World of Arts and Letters. New York, New York Press, 2000.
Schrecker, Ellen, No Ivory Tower: McCarthyism and the Universities, New York, Oxford University Press, 1986.
Schumpeter, Joseph, Capitalism, Socialism and Democracy, New York, Harper, 1950.
Semiz, Yaşar, Türk Amerikan Münasebetleri Işığında Chester Demiryolu Projesi 1909-1926, Ankara, Yetkin Basımevi, 1995.
Sertel, Sabiha, Roman Gibi, İstanbul, Ant Yayınları,1969.
Sertel, Sabiha ve Zekeriya Sertel, Davamız ve Müdafaamız: Makaleler, İddianameler, Müdafaalar, Mahkeme Kararları, Yargıtay Kararları. İstanbul, F-K Basımevi, 1946.
Sever, Ayşegül, Soğuk Savaş Kuşatmasında Türkiye, Batı ve Ortadoğu 1945-1958, İstanbul, Boyut Kitapları, 1997.
Somel, Ali, “Türkiye’de 1960’lardan 1970’lere Planlama Efsanesi”, Ömer Laçiner (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 9: Dönemler ve Zihniyetler içinde (319-333) İstanbul, İletişim Yayınları, 2009.
Subaşı, Necdet, “1960 Öncesi İslâmî Neşriyat: Sindirilme, Tahayyül ve Tefekkür”, Yasin Aktay (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (217-235) İstanbul, İletişim Yayınları, 2005.
Süslü, Azmi, Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’nin 50 Yıllık Tarihi, Ankara, Ankara Üniversitesi Basımevi, 1986.
Şahin, Nail, “Psikoloji”, Cumhuriyet Döneminde Türkiye’de Bilim ve “Sosyal Bilimler” içinde (203-226), Ankara, Türkiye Bilimler Akademisi, 1997, s. 203-226.
Tanpınar, Ahmed Hamdi, Huzur, İstanbul, Dergâh Yayınları, 2008.
Taşkın, Yüksel, Antikomünizmden Küreselleşme Karşıtlığına: Milliyetçi Muhafazakâr Entelijansiya, İstanbul, İletişim Yayınları, 2007.
Tekeli, İlhan ve Selim İlkin, “Türkiye’de Ulaştırmanın Gelişimi”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 10, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 2758-2768.
Thomas, Lewis V. ve Richard N. Frye, The United States and Turkey and Iran, New York, Archon Books, 1971.
Timur, Taner, Türk Devrimi: Tarihî Anlamı ve Felsefî Temelleri, Ankara, Sevinç Matbaası, 1968.
Timur, Taner, Türkiye’de Çok Partili Hayata Geçiş, İstanbul, İletişim Yayınları, 1991.
Tirali, Naim, Yirmi Beş Kuruşa Amerika, İstanbul, Yazko, 1983.
Toprak, Zafer, Türkiye’de Milli İktisat (1908-1918), Ankara, Yurt Yayınları, 1982.
Tunaya, Tarık Zafer, Türkiye’nin siyasî hayatında batılılaşma hareketleri, İstanbul, İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2010.
Tunaya, Tarık Zafer, İslâmcılık Cereyanı, İstanbul, Baha Matbaası, 1962.
Tunçay, Mete, Türkiye’de Sol Akımlar, Cilt 1, İstanbul, BDS Yayınları, 1991.
Turhan, Mümtaz, Garblılaşmanın Neresindeyiz? İstanbul, Yağmur Yayınları, 1967.
Turkish-American University Association, Report on the Conference on Problems of Research in Turkey, Yalova, Turkey, July 6, 7, and 8, 1953, İstanbul, 1953.
Türkdoğan, Orhan, Köy Sosyolojisinin Temel Sorunları, İstanbul, Dede Korkut Yayınları, 1977.
Türköne, Mümtaz’er, Siyasî İdeoloji olarak İslâmcılığın Doğuşu, İstanbul, İletişim Yayınları, 1991.
Ülken, Hilmi Ziya, Türkiye’de Çağdaş Düşünce Tarihi, İstanbul, Ülken Yayınları, 2005.
Ülman, Haluk, Türk-Amerikan Diplomatik Münasebetleri, Ankara, Sevinç Matbaası, 1961.
Vassaf, Gündüz, “Turkey”, Virgina S. Sexton ve John D. Hogan (Ed.) International Psychology: Views From Around the World içinde (383-389), Lincoln: University of Nebraska Press, 1992.
Wallerstein, Emanuel, “The Unintended Consequences of Cold War Area Studies”, Noam Chomsky ve Laura Nader (Ed.) The Cold War and the University: Toward an Intellectual History of the Postwar Years içinde (195-232), New York, New Press, 1997.
Ward, Robert E. ve Dankwart A. Rustow, Political Modernization in Japan and Turkey, Princeton, N.J., Princeton University Press, 1964.
Yalman, Ahmed Emin, Turkey in My Time, Norman: University of Oklahoma Press, 1956.
Yerasimos, Stefanos, Türk-Sovyet İlişkileri: Ekim Devriminden “Millî Mücadele”ye, İstanbul, Gözlem Yayınları, 1979.
Zinn, Howard, A People’s History of the United States, New York, Harper Collins Publishers, 2003.
Zürcher, Erik Jan, Modernleşen Türkiye’nin Tarihi, İstanbul, İletişim Yayınları, 2003.

Makaleler

Aktay, Yasin, “Soğuk Savaş Dönemi Arap İslamcılığında Sol ve Sosyalist Bağlam”, İslâmiyat, Cilt 5, Sayı 2, 2002, s. 43-68.
Alkan, Mehmet Ö., “Kore’de Birleşen, Kıbrıs’ta Ayrılan Yollar: Türkiye’de Amerikan İmajının Değişimi (1945-1980)”, Toplumsal Tarih, Sayı 118, Ekim 2003, s. 54-57.
Batur, Sertan ve Ersin Aslıtürk, “On critical psychology in Turkey”, Annual Review of Critical Psychology, Sayı 5, 2006, s. 21-41.
Berger, Mark T., “Decolonization, Modernisation and Nation-Building: Political Development Theory and the Appeal of Communism in Southeast Asia, 1945-1975”, Journal of Souteast Asian Studies, Sayı 34 (3), Ekim 2003, s. 421-448.
Citino, Nathan J., “The Ottoman Legacy in Cold War Modernization”, International Journal of Middle East Studies, 40, Sayı 4, 2008, s. 579-597.
Cumings, Bruce, “Boundary Displacement: Area Studies and International Studies during and after the Cold War”, Bulletin of Concerned Asian Studies, Cilt 29, Sayı 1, 1997. http://www.mtholyoke.edu/acad/intrel/cumings2.htm (en son giriş 1 Aralık 2009)
Çiğdem, Ahmet, Fethi Açıkel, Necmi Erdoğan ve Tanıl Bora, “Şerif Mardin’le Merkez-Çevre Analizi Üzerine”, Toplum ve Bilim, Sayı 105, 2006, s. 7-10.
Erdem, Murat ve Kenneth W. Rose, “American Philanthropy in Republican Turkey: The Rockefeller and Ford Foundations”, The Turkish Yearbook of International Relations, Special Issue on 200 Years of Turkish-American Relations, Sayı 3, (2000/2), s. 131-157.
Fisher, Donald, “The Role of Philanthropic Foundations in the Reproduction an Production of Hegemony: Rockefeller Foundations and the Social Sciences”, Sociology, Cilt 17. Sayı 2, 1983, s. 206-233.
Güler, Birgül Ayman, “1950’li Yıllarda Kamu Disiplini: Disiplinin Kuruluşu Nasıl Gerçekleştirilmişti?”, Memleket Siyaset Yönetim, Cilt 3, Sayı 7, 2008, s. 6-28.
Güler, Birgül Ayman, “Nesnesini Arayan Disiplin: Kamu Yönetimi,” Amme İdaresi Dergisi, Cilt 27, Sayı 4, Aralık 1994, s. 3-19.
Hilgard, Ernest R., “Walter Richard Miles: 1885-1978”, American Journal of Psychology, Eylül 1980, Cilt93, Sayı 3, s. 565-568.
Johnson, Chalmers, “Preconception vs. Observation, or the Contributions of Rational Choice Theory and Area Studies to Contemporary Political Science”, Political Science and Politics, Cilt 30, Sayı 2, June 1997, s. 170-174.
Kağıtçıbaşı, Çiğdem, “Psychology in Turkey”, International Journal of Psychology, Cilt 29, Sayı 6, 1994, s. 729-738.
Kara, Nihal, “Türkiye’de Çok Partili Sisteme Geçiş Kararının Nedenleri”, Yapıt, Sayı 8 (İnönü Özel Sayısı), Aralık-Ocak 1984-1985, s. 64-75.
Karaömerlioğlu, Asım, “Türkiye’de Çok-Partili Demokrasiye Dönüşün Toplumsal Dinamikleri”, Toplum ve Bilim, 2006, Sayı 106, s. 174-191.
Kırtunç, Ayşe, “Interview With Neclâ Aytür”, Journal of American Studies of Turkey, Sayı 3, 1996, s. 59-68.
Koçak, Cemil, “Hüseyin Cahit Yalçın ve Fikir Hareketleri”, Tarih ve Toplum, Cilt 12, Sayı 68, Ağustos 1989, s. 86-94.
Lefevre, Robert, “On the Other Hand,” Rampart Journal, Spring 1966, s. 83-85.
Lerner, Daniel ve Richard D. Robinson, “Swords and Ploughshares: The Turkish Army as a Modernizing Force”, World Politics, Cilt 13, Sayı 1, Ekim 1960, s. 19-44.
McKinney, Fred, “Psychology in Turkey: Speculation Concerning Psychology’s Growth and Area Cultures”, American Psychologist, Sayı 15, 1960, s. 717-721.
Örnek, Cangül, “Türk Ceza Kanunu’nun 141 ve 142. Maddelerine İlişkin Tartışmalarda Devlet ve Sınıflar,” Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, Cilt 69, Sayı 1, 2014, s. 109-139.
Örnek, Cangül, “Hegemonya Mücadelesi Bağlamında Filantropi ve Sosyal Bilimler: 1953 Yalova Konferansı Örneği” Amme İdaresi Dergisi, Cilt 46, Sayı 3, Eylül 2013, s. 141-166.
Özdalga, Elisabeth, “The Hidden Arab: A Critical Reading of the Notion of ‘Turkish Islam’”, Middle Eastern Studies, Cilt 42, Sayı 4, July 2006, s. 551-570.
Pakin, Esra, “American Studies in Turkey During the ‘Cultural’ Cold War”, Turkish Studies, Cilt 9, Sayı 3, Eylül 2008, s. 507-524.
Parmar, Inderjeet, “American Foundations and the Development of International Knowledge Networks”, Global Networks, Cilt 2, Sayı 1, 2002, s. 13-18.
Parry-Giles, Shawn J. “The Eisenhower Administration’s Conceptualization of the USIA: The development of Overt and Covert Propaganda Strategies”, Presidential Studies Quarterly, Cilt 24, Sayı 2. 1994, s. 263-276.
Rustow, Dankwart A., “The Army and the Founding of the Turkish Republic”, World Politics, Cilt 11, Sayı 4, Temmuz 1959, s. 513-552.
Toprak, Zafer, “Türkiye’de Amerikan Üniversitesi Sorunu: Demokrat Parti, Lozan ve Robert Koleji”, Toplumsal Tarih, Aralık 2003, Sayı 120, s. 92-97.
Vassaf Gündüz, “Bir Bağımsızlık Kavgası: ‘Dünden Yarına Türkiye’de Psikoloji’”, Bilim ve Sanat, Sayı 22, Ekim 1982, s.30-31.
Wolf-Gaza, Ernest, “John Dewey in Turkey: An Educational Mission”, Journal of American Studies of Turkey, Sayı 3, 1996, s. 15-42.

Elektronik Kaynaklar

Dalton, Russell J., “Social Modernization and the End of Ideology Debate: Patterns of Ideological Polarization”, April, 2005, s. 2-3. http://www.socsci.uci.edu/~rdalton/archive/jjps06.pdf (en son giriş 20 Nisan 2010)
Ersoy, Osman, “Ankara Üniversitesi DTCF Kütüphanecilik Bölümü’nün Onbeş Yılı, http://www.kutuphaneci.org.tr/web/node.php?action=6&type=6&target=contentShow&id=1709&node_id=348, (en son giriş 25 Kasım 2009).
Rose, Kenneth, “The Rockefeller Foundation’s Fellowship Program in Turkey, 1925-1983”. The Rockefeller Archive Center. http://www.rockarch.org/publications/resrep/pdf/roseturkey.pdf (en son giriş 21 Mayıs 2009).
Education: Technology for Turkey. 1960. http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,871659-1,00.html#ixzz0YHSeMoLw (en son giriş 27 Kasım 2009).
The United States Information Agency: A Commemoration. http://dosfan.lib.uic.edu/usia/abtusia/commins.pdf (en son giriş 1 Aralık 2009).

Tezler

Acar, Ayla, “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basın (1945-1960)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi. İstanbul, Marmara Üniversitesi SBE, 2008.
Azman, Ayşe, “Türk Basınında Siyasi Bir Gazeteci Hüseyin Cahit Yalçın”, Yayımlanmamış Doktora Tezi. İstanbul Üniversitesi SBE, 1994.
Bozkurt, İbrahim. “Türk Kamuoyunda Amerika İmgesi (1945-1980)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi. Dokuz Eylül Üniversitesi, Atatürk İlkeleri ve İnkılap Tarihi Enstitüsü, 2008.
Erdem, Murat, “Türk-Amerikan Kültürel İlişkileri (1960-1980)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi. İzmir, Ege Üniversitesi SBE, 2005.
Kurt, Mustafa, “1950 Sonrası Türk Edebiyatında Varoluşçu Felsefeden Etkilenen Yazarların Romanlarında Yapı, Tema ve Anlatma”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, Gazi Üniversitesi SBE, 2007.
Yıldırmaz, Sinan, “From ‘Imaginary’ to ‘Real’: A Social History of Peasantry to In Turkey (1945-1960)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi. İstanbul, Boğaziçi Üniversitesi Atatürk Enstitüsü, 2009.
Yüksel, Nahit, “Fikir Hareketleri Dergisi”, Yayımlanmamış Doktora Tezi. Ankara Üniversitesi SBE, 2004.

Film

Tuncer, Berrin Balay (Yapımcı), Özdem, Önder M. ve Berrin Balay Tuncer (Yönetmen), ODTÜ Tarihi Bölüm 1: Bozkırı Yeşertenler 1956-1963 [Film], Türkiye, Gisam, 2006.